<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="ru" variant_id="0">Антон Чехов</se>
    <se lang="" variant_id="1">अंतोन चेखव</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="ru" variant_id="0">Произведение искусства</se>
    <se lang="" variant_id="1">एक कलाकृति </se>
    <weight variant_id="1">0,286364</weight>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="ru" variant_id="0">Держа под мышкой что-то, завернутое в 223-й нумер «Биржевых ведомостей», Саша Смирнов, единственный сын у матери, сделал кислое лицо и вошел в кабинет доктора Кошелькова.</se>
    <se lang="" variant_id="1">साशा स्मिरनोव अपनी माँ का इकलौता बेटा था। उसने वित्तीय खबरों से भरे 223 नंबर के अखबार में लिपटी कोई चीज अपने बगल में दबा रखी थी।जब वह डॉ. कोशेलकोव के चिकित्सालय में पहुँचा, तब वह बेहद भावुक लग रहा था।</se>
    <weight variant_id="1">-0,165</weight>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="ru" variant_id="0">– А, милый юноша! – встретил его доктор. – Ну, как мы себя чувствуем?</se>
    <se lang="" variant_id="1">आओ, प्यारे!&quot; डॉक्टर उसे देखते ही बोला। &quot;बताओ, अब तुम कैसा महसूस कर रहे हो? </se>
    <weight variant_id="1">-0,05</weight>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="ru" variant_id="0">Что скажете хорошенького?</se>
    <se lang="" variant_id="1"> तुम मेरे लिए क्या अच्छी खबर लाए हो?&quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,24</weight>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="ru" variant_id="0">Саша заморгал глазами, приложил руку к сердцу и сказал взволнованным голосом:</se>
    <se lang="" variant_id="1">साशा ने पलकें झपकाईं, अपने हाथ को अपने सीने पर रखा और उत्तेजित स्वर में बोला, </se>
    <weight variant_id="1">0,277941</weight>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="ru" variant_id="0">– Кланялась вам, Иван Николаевич, мамаша и велела благодарить вас…</se>
    <se lang="" variant_id="1">&quot;श्री इवान निकौलेविच, माँ ने आपको &apos;नमस्कार&apos; और &apos;धन्यवाद&quot;&apos; कहा है...</se>
    <weight variant_id="1">-0,0138889</weight>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я единственный сын у матери, и вы спасли мне жизнь… вылечили от опасной болезни, и… мы оба не знаем, как благодарить вас.</se>
    <se lang="" variant_id="1">मैं अपनी माँ का इकलौता बेटा हूँ और आपने मेरी जान बचाई है... एक खतरनाक बीमारी के चंगुल से आप मुझे सकुशल बचा लाए हैं और... हम नहीं जानते कि आपका शुक्रिया कैसे अदा करें।&quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,189773</weight>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="ru" variant_id="0">– Полно, юноша! – перебил доктор, раскисая от удовольствия. – Я сделал только то, что всякий другой сделал бы на моем месте.</se>
    <se lang="" variant_id="1">&quot;क्या बेकार की बात है, लड़के!&quot; डॉक्टर बेहद खुश होते हुए बोला। &quot;मैंने तो केवल वही किया जो मेरी जगह कोई भी और डॉक्टर करता।&quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,021028</weight>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="ru" variant_id="0">– Я единственный сын у своей матери…</se>
    <se lang="" variant_id="1">में अपनी माँ का इकलौता बेटा हूँ ..</se>
    <weight variant_id="1">0,257143</weight>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мы люди бедные и, конечно, не можем заплатить вам за ваш труд, и… нам очень совестно, доктор, хотя, впрочем, мамаша и я… единственный сын у матери, убедительно просим вас принять в знак нашей благодарности… вот эту вещь, которая…</se>
    <se lang="" variant_id="1">हम गरीब लोग हैं और आपके इलाज की कीमत अदा नहीं कर सकते हैं। मैं शर्मसार हूँ, डॉक्टर साहब, हालाँकि माँ और मैं... अपनी माँ का इकलौता बेटा - हम आपसे अर्ज करते हैं कि आभारस्वरूप आप यह कलाकृति ग्रहण करें... यह बेहद कीमती है...</se>
    <weight variant_id="1">-0,271831</weight>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вещь очень дорогая, из старинной бронзы… редкое произведение искусства.</se>
    <se lang="" variant_id="1">एक प्राचीन कांस्य-कलाकृति... एक दुर्लभ चीज।</se>
    <weight variant_id="1">-2,22045E-16</weight>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="ru" variant_id="0">– Напрасно! – поморщился доктор. – Ну, к чему это?</se>
    <se lang="" variant_id="1">&quot;तुम्हें ऐसा नहीं करना चाहिए!&quot;डॉक्टर ने भौंहें चढ़ाते हुए कहा। &quot;तुम मुझे यह क्यों दे रहे हो?&quot;  </se>
    <weight variant_id="1">-0,0133333</weight>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="ru" variant_id="0">– Нет, уж вы, пожалуйста, не отказывайтесь, – продолжал бормотать Саша, развертывая сверток. – Вы обидите отказом и меня и мамашу…</se>
    <se lang="" variant_id="1">&quot;नहीं, कृपया इसे अस्वीकार नहीं करें,&quot; साशा अखबार में लिपटी उस कलाकृति को बाहर निकालते हुए बोलता रहा, &quot;यदि आप इसे लेने से मना करेंगे तो मेरी माँ और मुझे आहत कर देंगे... </se>
    <weight variant_id="1">-0,0379121</weight>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вещь очень хорошая… из старинной бронзы…</se>
    <se lang="" variant_id="1">यह बहुत बढ़िया चीज है... एक बेशकीमती स्मृति-चिहन के रूप में अपने पास रखा हुआ है। एक प्राचीन कांस्य कलाकृति...</se>
    <weight variant_id="1">0,291429</weight>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="ru" variant_id="0">Досталась она нам от покойного папаши, и мы хранили ее, как дорогую память…</se>
    <se lang="" variant_id="1">मेरे स्वर्गीय पिता इसे हमारे लिए छोड़ गए थे और हमने इसे एक बेशकीमती स्मृति-चिहन के रूप में अपने पास रखा हुआ है।</se>
    <weight variant_id="1">-0,0184211</weight>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мой папаша скупал старинную бронзу и продавал ее любителям…</se>
    <se lang="" variant_id="1">मेरे पिता प्राचीन कलाकृतियों को खरीद कर उन्हें कद्रदानों को बेचा करते थे...</se>
    <weight variant_id="1">-0,0357143</weight>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="ru" variant_id="0">Теперь мамаша и я этим же занимаемся…</se>
    <se lang="" variant_id="1">अब माँ और मैं यह छोटा-सा कारोबार सँभालते हैं।&quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,230769</weight>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="ru" variant_id="0">Саша развернул вещь и торжественно поставил ее на стол.</se>
    <se lang="" variant_id="1">साशा ने लिपटा हुआ अखबार हटा कर कलाकृति को गंभीरतापूर्वक मेज पर रख दिया। </se>
    <weight variant_id="1">0,275</weight>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="ru" variant_id="0">Это был невысокий канделябр старой бронзы, художественной работы.</se>
    <se lang="" variant_id="1">वह कलात्मक कारीगरी से युक्त पुराने कांस्य का एक मोमबत्तियाँ रखने वाला स्टैंड था।</se>
    <weight variant_id="1">0,284746</weight>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="ru" variant_id="0">Изображал он группу: на пьедестале стояли две женские фигуры в костюмах Евы и в позах, для описания которых у меня не хватает ни смелости, ни подобающего темперамента.</se>
    <se lang="" variant_id="1">उस दीपाधार पर हव्वा की वेश-भूषा में दो युवतियों की मूर्तियाँ बनी थीं। उनकी भाव-भंगिमा ऐसी थी जिसे बयान करने का न तो मुझमें साहस है, न ही मेरा वैसा स्वभाव है।</se>
    <weight variant_id="1">-0,1602</weight>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="ru" variant_id="0">Фигуры кокетливо улыбались и вообще имели такой вид, что, кажется, если бы не обязанность поддерживать подсвечник, то они спрыгнули бы с пьедестала и устроили бы в комнате такой дебош, о котором, читатель, даже и думать неприлично.</se>
    <se lang="" variant_id="1">दोनों युवतियाँ बड़ी अदा और नखरे से मुस्करा रही थीं, और उन्हें देखकर ऐसा लगता था कि यदि उन्हें मोमबत्तियाँ रखने वाली उस कलाकृति का आधार बनने के काम से मुक्त कर दिया जाता, तो वे वहाँ से उतर कर ऐसे लांपट्य में मग्न हो जाती, जिसकी कल्पना करना भी पाठक के लिए अशोभनीय होगा।</se>
    <weight variant_id="1">-0,131333</weight>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="ru" variant_id="0">Поглядев на подарок, доктор медленно почесал за ухом, крякнул и нерешительно высморкался.</se>
    <se lang="" variant_id="1">तोहफे को देखते हुए डॉक्टर ने धीरे से अपना सिर खुजलाया और अपना गला साफ किया।</se>
    <weight variant_id="1">0,296154</weight>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="ru" variant_id="0">– Да, вещь, действительно, прекрасная, – пробормотал он, – но… как бы выразиться, не того… нелитературна слишком… Это уж не декольте, а чёрт знает что…</se>
    <se lang="" variant_id="1">&quot;हाँ, यह वाकई बढ़िया चीज है,&quot; वह बुदबुदाया, &quot;लेकिन मैं इसे कैसे बयान करूँ...? यह... हम्म... पारिवारिक माहौल के लिए नहीं बना है। इन मूर्तियों से कामुक नग्नता झलक रही है, बल्कि उससे भी कुछ ज्यादा...|&quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,211538</weight>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="ru" variant_id="0">– То есть почему же?</se>
    <se lang="" variant_id="1">&quot;क्या मतलब?&quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,233333</weight>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="ru" variant_id="0">– Сам змий-искуситель не мог бы придумать ничего сквернее.</se>
    <se lang="" variant_id="1">&quot;मिथकीय प्रल्लोभक सर्प स्वयं इससे बुरी कोई चीज नहीं गढ़ सकता था...</se>
    <weight variant_id="1">0,248077</weight>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="ru" variant_id="0">Ведь поставить на столе такую фантасмагорию значит всю квартиру загадить!</se>
    <se lang="" variant_id="1">यदि मैं मायाजाल से भरी ऐसी कोई चीज अपनी मेज पर रखूँगा तो यह पूरे घर का माहौल खराब कर देगी।&quot;</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="ru" variant_id="0">– Как вы странно, доктор, смотрите на искусство! – обиделся Саша. – Ведь это художественная вещь, вы поглядите!</se>
    <se lang="" variant_id="1">&quot;कला को देखने का यह आपका बड़ा अजीब नजरिया है, डॉक्टर साहब!&quot; साशा नाराज होता हुआ बोला, &quot;यह तो एक कलाकृति मात्र है। आप इसे ध्यान से देखिए। </se>
    <weight variant_id="1">-0,108889</weight>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="ru" variant_id="0">Столько красоты и изящества, что душу наполняет благоговейное чувство и к горлу подступают слезы!</se>
    <se lang="" variant_id="1">इस चीज में इतना सौंदर्य और ल्रालित्य है कि यह आपकी आत्मा को श्रद्धा से भर देती है और इसे देखकर आपको अपना गला रुँधता-सा महसूस होता है।</se>
    <weight variant_id="1">-0,107595</weight>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="ru" variant_id="0">Когда видишь такую красоту, то забываешь всё земное…</se>
    <se lang="" variant_id="1">जब कोई इतनी सुंदर कलाकृति देखता है तो वह सभी सांसारिक चीजों को भूल्र जाता है...</se>
    <weight variant_id="1">0,267391</weight>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вы поглядите, сколько движения, какая масса воздуху, экспрессии!</se>
    <se lang="" variant_id="1">देखिए तो सही, इसमें कितनी गति है, इसका अपना ही वातावरण है, इसकी अपनी ही मुद्रा है!&quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,244898</weight>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="ru" variant_id="0">– Всё это я отлично понимаю, милый мой, – перебил доктор, – но ведь я человек семейный, у меня тут детишки бегают, дамы бывают.</se>
    <se lang="" variant_id="1">&quot;प्यारे लड़के, यह सब मैं अच्छी तरह समझता हूँ &quot; डॉक्टर ने उसे बीच में ही टोकते हुए कहा, &quot;लेकिन तुम जानते हो कि मैं एक पारिवारिक आदमी हूँ। मेरे बच्चे यहाँ आते रहते हैं। महिलाएँ यहाँ आती रहती हैं।&quot; </se>
    <weight variant_id="1">-0,0153061</weight>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="ru" variant_id="0">– Конечно, если смотреть с точки зрения толпы, – сказал Саша, – то, конечно, эта высокохудожественная вещь представляется в ином свете…</se>
    <se lang="" variant_id="1">&quot;जाहिर है, यदि आप इस कलाकृति को भीड़ के नजरिए से देखेंगे,&quot; साशा ने कहा, &quot;तो यह आपको किसी  विशेष रंग में रँगी नजर आएगी...</se>
    <weight variant_id="1">0,110959</weight>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но, доктор, будьте выше толпы, тем более, что своим отказом вы глубоко огорчите и меня и мамашу.</se>
    <se lang="" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">-0,00576923</weight>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я единственный сын у матери… вы спасли мне жизнь…</se>
    <se lang="" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">0,192857</weight>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мы отдаем вам самую дорогую для нас вещь, и… и я жалею только, что у вас нет пары для этого канделябра…</se>
    <se lang="" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">0,281013</weight>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="ru" variant_id="0">– Спасибо, голубчик, я очень благодарен…</se>
    <se lang="" variant_id="1">किंतु डॉक्टर साहब, आप भीड़ से ऊपर उठिए। इसे लेने से इनकार करके</se>
    <weight variant_id="1">0,186486</weight>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="ru" variant_id="0">Кланяйтесь мамаше, но, ей-богу, сами посудите, у меня тут детишки бегают, дамы бывают…</se>
    <se lang="" variant_id="1">आप खास तौर से मेरी माँ और मुझे आहत करेंगे। मैं अपनी माँ का इकलौता बेटा हूँ। आपने मेरा जीवन ~~~ बचाया है...</se>
    <weight variant_id="1">-0,00625</weight>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="ru" variant_id="0">Ну, впрочем, пусть остается!</se>
    <se lang="" variant_id="1">हम आपको अपनी सबसे अमूल्य वस्तु भेंट में दे रहे हैं...</se>
    <weight variant_id="1">0,0923077</weight>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="ru" variant_id="0">Ведь вам не втолкуешь.</se>
    <se lang="" variant_id="1">और मुझे केवल इसी बात का खेद है</se>
    <weight variant_id="1">0,24</weight>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="ru" variant_id="0">– И толковать нечего, – обрадовался Саша. – Этот канделябр вы тут поставьте, вот около вазы.</se>
    <se lang="" variant_id="1">कि मेरे पास आपको देने के लिए इसका जोड़ा नहीं है।&quot; ~~~ &quot;धन्यवाद, प्यारे। मैं बेहद आभारी हूँ ..</se>
    <weight variant_id="1">-0,012</weight>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="ru" variant_id="0">Эка жалость, что пары нет!</se>
    <se lang="" variant_id="1">अपनी माँ को मेरा प्रणाम निवेदित करना। लेकिन जैसा मैंने पहले ~~~ कहा, मेरे बच्चे यहाँ आते रहते हैं। महिल्राएँ यहाँ आती हैं। खैर!</se>
    <weight variant_id="1">-0,0521739</weight>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="ru" variant_id="0">Такая жалость!</se>
    <se lang="" variant_id="1">तुम इसे यहीं रख दो। मैं समझ सकता हूँ</se>
    <weight variant_id="1">-0,0214286</weight>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="ru" variant_id="0">Ну, прощайте, доктор.</se>
    <se lang="" variant_id="1">कि तुमसे बहस करने का कोई फायदा नहीं।&quot; ~~~ &quot;श्रीमान, बहस करने की कोई वजह ही नहीं,&quot; साशा ने राहत महसूस करते हुए कहा। मैं इसे गुलदारों के ~~~ पास रख रहा हूँ। काश आपको देने के लिए मेरे पास इसका जोड़ा होता। खैर। चलता हूँ डॉक्टर साहब।&quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,135</weight>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="ru" variant_id="0">По уходе Саши доктор долго глядел на канделябр, чесал у себя за ухом и размышлял.</se>
    <se lang="" variant_id="1">साशा के जाने के बाद डॉक्टर अपना सिर खुजलाते और सोचते हुए बहुत देर तक उस कलाकृति को देखता ~~~ रहा।</se>
    <weight variant_id="1">-0,00661765</weight>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Вещь превосходная, спора нет, – думал он, – и бросать ее жалко…</se>
    <se lang="" variant_id="1">&quot;यह वाकई एक शानदार चीज है,&quot; उसने सोचा, &quot;और इसे फेंक देना अफसोसनाक होगा... ~~~ लेकिन मेरे लिए</se>
    <weight variant_id="1">-0,0133929</weight>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="ru" variant_id="0">Оставить же у себя невозможно…</se>
    <se lang="" variant_id="1">इसे अपने पास रखना असंभव है...</se>
    <weight variant_id="1">0,276</weight>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="ru" variant_id="0">Гм!..</se>
    <se lang="" variant_id="1">हम्म! ~~~ यह तो एक समस्या है। मैं इस चीज को किसे तोहफे या दान में दे</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вот задача!</se>
    <se lang="" variant_id="1">सकता हूँ? ~~~ हे ~~~ बहुत देर तक सोचने के बाद उसे अपने वकील दोस्त उहोव का ख्याल आया। वह कानूनी मामलों में डॉक्टर</se>
    <weight variant_id="1">-0,0272727</weight>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="ru" variant_id="0">Кому бы ее подарить или пожертвовать?»</se>
    <se lang="" variant_id="1">की मदद करता था, जिसकी वजह से डॉक्टर अपने इस मित्र का एहसानमंद था।</se>
    <weight variant_id="1">0,132353</weight>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="ru" variant_id="0">После долгого размышления он вспомнил про своего хорошего приятеля, адвоката Ухова, которому был должен за ведение дела.</se>
    <se lang="" variant_id="1">&quot;बढ़िया,&quot; डॉक्टर ने फैसला किया, &quot;मेरा मित्र होने के नाते उसे मुझसे पैसे लेने में उलझन होगी। लेकिन</se>
    <weight variant_id="1">0,211111</weight>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="ru" variant_id="0">– И отлично, – решил доктор. – Ему, как приятелю, неловко взять с меня деньги, и будет очень прилично, если я презентую ему вещь.</se>
    <se lang="" variant_id="1">मेरे लिए उसे यह कलाकृति तोहफे में देना उपयुक्त रहेगा। इस शैतानी चीज को मैं उसे ही दे देता हूँ।</se>
    <weight variant_id="1">0,165789</weight>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="ru" variant_id="0">Отвезу-ка я ему эту чертовщину!</se>
    <se lang="" variant_id="1">खुशकिस्मती से अभी वह कुँवारा है और आरामपसंद भी।&quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,160714</weight>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="ru" variant_id="0">Кстати же он холост и легкомыслен…</se>
    <se lang="" variant_id="1">बिना और टाल-मटोल किए डॉक्टर ने अपनी टोपी और अपना कोट पहना और वह कलाकृति ले कर उहोव</se>
    <weight variant_id="1">-0,06</weight>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="ru" variant_id="0">Не откладывая дела в дальний ящик, доктор оделся, взял канделябр и поехал к Ухову.</se>
    <se lang="" variant_id="1">के घर की ओर चल पड़ा। ~~~ उसे घर पर पाकर डॉक्टर ने पूछा, &quot;तुम कैसे हो, मेरे दोस्त?</se>
    <weight variant_id="1">-0,0166667</weight>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="ru" variant_id="0">– Здорово, приятель! – сказал он, застав адвоката дома. – Я к тебе…</se>
    <se lang="" variant_id="1">मैं तुम्हीं से मिलने आया हूँ... ~~~ मेरी मदद करने</se>
    <weight variant_id="1">-0,07125</weight>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="ru" variant_id="0">Пришел благодарить, братец, за твои труды…</se>
    <se lang="" variant_id="1">के लिए तुम्हारा शुक्रिया...</se>
    <weight variant_id="1">0,144</weight>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="ru" variant_id="0">Денег не хочешь брать, так возьми хоть эту вот вещицу… вот, братец ты мой…</se>
    <se lang="" variant_id="1">तुम मुझ से पैसे तो लोगे नहीं। इसलिए तुम यह तोहफा कबूल करो...</se>
    <weight variant_id="1">0,220408</weight>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вещица – роскошь!</se>
    <se lang="" variant_id="1">देखो, ~~~ प्रिय...</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="59">
    <se lang="ru" variant_id="0">Увидев вещицу, адвокат пришел в неописанный восторг.</se>
    <se lang="" variant_id="1">यह एक शानदार कलाकृति है!&quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0409091</weight>
  </para>
  <para id="60">
    <se lang="ru" variant_id="0">– Вот так штука! – захохотал он. – Ах, чёрт подери его совсем, придумают же, черти, такую штуку!</se>
    <se lang="" variant_id="1">उस कांस्य कलाकृति को देखकर डॉक्टर का वकील मित्र बेहद खुश हुआ।</se>
    <weight variant_id="1">0,111765</weight>
  </para>
  <para id="61">
    <se lang="ru" variant_id="0">Чудесно!</se>
    <se lang="" variant_id="1">&quot;वाह! ~~~ क्या शानदार नमूना है।&quot; उसने चहक कर कहा। &quot;यह तो कल्पना की पराकाष्ठा है!</se>
    <weight variant_id="1">0,15</weight>
  </para>
  <para id="62">
    <se lang="ru" variant_id="0">Восхитительно!</se>
    <se lang="" variant_id="1">बेहद सम्मोहक!</se>
    <weight variant_id="1">0,253846</weight>
  </para>
  <para id="63">
    <se lang="ru" variant_id="0">Где ты достал такую прелесть?</se>
    <se lang="" variant_id="1">दोस्त, इतनी सुंदर चीज तुम्हारे पास कहाँ से आई?&quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,138462</weight>
  </para>
  <para id="64">
    <se lang="ru" variant_id="0">Излив свой восторг, адвокат пугливо поглядел на двери и сказал:</se>
    <se lang="" variant_id="1">अपना उल्लास व्यक्त करने के बाद वकील ने सहमते हुए दरवाजे की ओर देखा और कहा, &quot;लेकिन दोस्त,</se>
    <weight variant_id="1">0,207273</weight>
  </para>
  <para id="65">
    <se lang="ru" variant_id="0">– Только ты, брат, убери свой подарок.</se>
    <se lang="" variant_id="1">तुम्हें अपना यह तोहफा वापस ले जाना होगा... ~~~ मैं इसे नहीं ले सकता...।&quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,282353</weight>
  </para>
  <para id="66">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я не возьму…</se>
    <se lang="" variant_id="1">&quot;क्यों, भाई?&quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,245455</weight>
  </para>
  <para id="67">
    <se lang="ru" variant_id="0">– Почему? – испугался доктор.</se>
    <se lang="" variant_id="1">डॉक्टर ने क्षुब्ध हो कर पूछा। ~~~ &quot;ऐसा इसलिए दोस्त क्योंकि कभी-कभी मेरी माँ मुझसे मित्रने यहाँ आती है। मेरे मुवक्किल यहाँ आते</se>
    <weight variant_id="1">0,264</weight>
  </para>
  <para id="68">
    <se lang="ru" variant_id="0">– А потому…</se>
    <se lang="" variant_id="1">रहते हैं...</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="69">
    <se lang="ru" variant_id="0">У меня бывают тут мать, клиенты… да и от прислуги совестно.</se>
    <se lang="" variant_id="1">अगर मेरे नौकरों ने भी इस चीज को यहाँ देख लिया तो मुझे बहुत शर्मिंदगी महसूस होगी।&quot; ~~~ &quot;बकवास!</se>
    <weight variant_id="1">-0,048</weight>
  </para>
  <para id="70">
    <se lang="ru" variant_id="0">– Ни-ни-ни…</se>
    <se lang="" variant_id="1">बिल्कुल बकवास!</se>
    <weight variant_id="1">0,25</weight>
  </para>
  <para id="71">
    <se lang="ru" variant_id="0">Не смеешь отказываться! – замахал руками доктор. – Это свинство с твоей стороны!</se>
    <se lang="" variant_id="1">खबरदार तुमने इनकार किया तो!&quot; ~~~ डॉक्टर उत्तेजित होते हुए बोला, &quot;तुम ~~~ पाखंडी हो!</se>
    <weight variant_id="1">-0,124561</weight>
  </para>
  <para id="72">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вещь художественная… сколько движения… экспрессии…</se>
    <se lang="" variant_id="1">यह तो केवल एक खूबसूरत कलाकृति है! ~~~ इसकी गति...</se>
    <weight variant_id="1">-0,02625</weight>
  </para>
  <para id="73">
    <se lang="ru" variant_id="0">И говорить не хочу!</se>
    <se lang="" variant_id="1">इसकी मुद्रा तो देखो!</se>
    <weight variant_id="1">0,282353</weight>
  </para>
  <para id="74">
    <se lang="ru" variant_id="0">Обидишь!</se>
    <se lang="" variant_id="1">मैं इसके खिलाफ</se>
    <weight variant_id="1">0,166667</weight>
  </para>
  <para id="75">
    <se lang="ru" variant_id="0">– Хоть бы замазано было, или фиговые листочки нацепить…</se>
    <se lang="" variant_id="1">कुछ नहीं सुनूँगा! ~~~ तुम मुझे नाराज कर दोगे!</se>
    <weight variant_id="1">-0,0486486</weight>
  </para>
  <para id="76">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но доктор еще пуще замахал руками, выскочил из квартиры Ухова и, довольный, что сумел сбыть с рук подарок, поехал домой…</se>
    <se lang="" variant_id="1">&quot; ~~~ &quot;यदि इस कलाकृति को प्लास्टर या अंजीर के पत्तों से थोड़ा ढक दिया जाता तो...।&quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0818182</weight>
  </para>
  <para id="77">
    <se lang="ru" variant_id="0">По уходе его адвокат осмотрел канделябр, потрогал его со всех сторон пальцами и, подобно доктору, долго ломал голову над вопросом: что делать с подарком?</se>
    <se lang="" variant_id="1">लेकिन यह सुनकर डॉक्टर पहले से ज्यादा उत्तेजित हो गया। उस कलाकृति को वहीं छोड़कर वह गुस्से से ~~~ पैर पटकता हुआ वहाँ से बाहर निकल गया, हालाँकि, घर लौट कर वह खुश हुआ कि उसे उस तोहफे से ~~~ छुटकारा मिल गया था।</se>
    <weight variant_id="1">-0,109924</weight>
  </para>
  <para id="78">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Вещь прекрасная, – рассуждал он, – и бросить жалко, и держать у себя неприлично.</se>
    <se lang="" variant_id="1">जब डॉक्टर उस कलाकृति को वहीं छोड़कर वहाँ से चल्ला गया, तो वकील ने उसे उँगलियों से छू कर देखा</se>
    <weight variant_id="1">0,287324</weight>
  </para>
  <para id="79">
    <se lang="ru" variant_id="0">Самое лучшее – это подарить кому-нибудь…</se>
    <se lang="" variant_id="1">और फिर अपने डॉक्टर मित्र की तरह यह सोचने लगा कि आखिर वह इस तोहफे का क्या करे।</se>
    <weight variant_id="1">0,0916667</weight>
  </para>
  <para id="80">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вот что, поднесу-ка я этот канделябр сегодня вечером комику Шашкину.</se>
    <se lang="" variant_id="1">&quot;यह वाकई एक बढ़िया कलाकृति है,&quot; उसने सोचा, &quot;और इसे फैंक देना अफसोसनाक होगा। लेकिन इसे</se>
    <weight variant_id="1">0,245</weight>
  </para>
  <para id="81">
    <se lang="ru" variant_id="0">Каналья любит подобные штуки, да и кстати же у него сегодня бенефис…»</se>
    <se lang="" variant_id="1">अपने पास रख पाना मेरे लिए अनुचित होगा। सबसे बेहतर यही होगा कि मैं इसे किसी को तोहफे में दे दूँ...</se>
    <weight variant_id="1">0,20339</weight>
  </para>
  <para id="82">
    <se lang="ru" variant_id="0">Сказано – сделано.</se>
    <se lang="" variant_id="1">अब मैं समझ गया!</se>
    <weight variant_id="1">0,207692</weight>
  </para>
  <para id="83">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вечером тщательно завернутый канделябр был поднесен комику Шашкину.</se>
    <se lang="" variant_id="1">मैं आज ही शाम इसे हास्य-अभिनेता शैशकिन को उपहार में दे देता हूँ। उस बदमाश ~~~ को ऐसी चीजें अच्छी लगती हैं। वैसे भी आज रात उसके सहायतार्थ एक कार्यक्रम का आयोजन किया जा</se>
    <weight variant_id="1">0,295</weight>
  </para>
  <para id="84">
    <se lang="ru" variant_id="0">Весь вечер уборную комика брали приступом мужчины, приходившие полюбоваться на подарок; всё время в уборной стоял восторженный гул и смех, похожий на лошадиное ржанье.</se>
    <se lang="" variant_id="1">रहा है।&quot; ~~~ जो कहा गया, वही किया गया। शाम में उस दीपाधार को तोहफे की चमकीली पन्‍नी में सावधानी से लपेट ~~~ कर शैशकिन के कार्यक्रम में ले जाया गया। पूरी शाम उस हास्य-अभिनेता के सज्जा-कक्ष में उस तोहफे की</se>
    <weight variant_id="1">-0,105517</weight>
  </para>
  <para id="85">
    <se lang="ru" variant_id="0">Если какая-нибудь из актрис подходила к двери и спрашивала: «Можно войти?», то тотчас же слышался хриплый голос комика:</se>
    <se lang="" variant_id="1">प्रशंसा करने वालों का ताँता लगा रहा। सज्जा-कक्ष उत्साह और खिलखिलाहट की गूँज से भरा रहा, गोया</se>
    <weight variant_id="1">0,198701</weight>
  </para>
  <para id="86">
    <se lang="ru" variant_id="0">– Нет, нет, матушка! ~~~ Я не одет!</se>
    <se lang="" variant_id="1">वहाँ घोड़े हिनहिना रहे हों। यदि कोई अभिनेत्री दरवाजे पर आ कर पूछती, &quot;क्या मैं अंदर आ सकती हूँ?&quot; ~~~ तो ~~~ उसी समय हास्य-कलाकार की भारी आवाज गूँज उठती, &quot;नहीं, नहीं, प्रिये, मैंने अभी वस्त्र नहीं पहन रखे!&quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,253448</weight>
  </para>
  <para id="87">
    <se lang="ru" variant_id="0">После спектакля комик пожимал плечами, разводил руками и говорил:</se>
    <se lang="" variant_id="1">अपने अभिनय-प्रदर्शन कार्यक्रम के आयोजन के बाद हास्य-कलाकार ने अपने कंधे उचकाए, अपने हाथ</se>
    <weight variant_id="1">0,212069</weight>
  </para>
  <para id="88">
    <se lang="ru" variant_id="0">– Ну, куда я эту гадость дену?</se>
    <se lang="" variant_id="1">ऊपर उठाए और कहा, &quot;अब इस अरुचिकर चीज का मैं क्या करूँ?</se>
    <weight variant_id="1">0,103846</weight>
  </para>
  <para id="89">
    <se lang="ru" variant_id="0">Ведь я на частной квартире живу!</se>
    <se lang="" variant_id="1">मैं अपने निजी मकान में रहता हूँ | यहाँ ~~~ अभिनेत्रियाँ मुझसे मिलने आती रहती हैं। यह कोई फोटो तो है नहीं कि इसे उठाकर मैं किसी दराज में डाल</se>
    <weight variant_id="1">0,267857</weight>
  </para>
  <para id="90">
    <se lang="ru" variant_id="0">У меня артистки бывают!</se>
    <se lang="" variant_id="1">दृ! ~~~ की</se>
    <weight variant_id="1">-0,24375</weight>
  </para>
  <para id="91">
    <se lang="ru" variant_id="0">Это не фотография, в стол не спрячешь!</se>
    <se lang="" variant_id="1">&quot;श्रीमान, बेहतर होगा कि आप इसे बेच दे,&quot; उस हास्य-अभिनेता की केश-सज्जा करने वाले व्यक्ति ने उसे</se>
    <weight variant_id="1">-0,118182</weight>
  </para>
  <para id="92">
    <se lang="ru" variant_id="0">– А вы, сударь, продайте, – посоветовал парикмахер, разоблачая комика. – Тут в предместье живет старуха, которая покупает старинную бронзу…</se>
    <se lang="" variant_id="1">सलाह दी। &quot;पास में ही एक वृद्धा रहती है जो प्राचीन कांस्य-कलाकृतियाँ खरीदती है। आप वहाँ जा कर</se>
    <weight variant_id="1">0,110526</weight>
  </para>
  <para id="93">
    <se lang="ru" variant_id="0">Поезжайте и спросите Смирнову…</se>
    <se lang="" variant_id="1">श्रीमती स्मिरनोव के बारे में पूछ सकते हैं...</se>
    <weight variant_id="1">0,192857</weight>
  </para>
  <para id="94">
    <se lang="ru" variant_id="0">Ее всякий знает.</se>
    <se lang="" variant_id="1">वहाँ सभी उसे जानते हैं।&quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,18</weight>
  </para>
  <para id="95">
    <se lang="ru" variant_id="0">Комик послушался…</se>
    <se lang="" variant_id="1">हास्य-अभिनेता ने यह सलाह मान ली...</se>
    <weight variant_id="1">0,0705882</weight>
  </para>
  <para id="96">
    <se lang="ru" variant_id="0">Дня через два доктор Кошельков сидел у себя в кабинете и, приложив палец ко лбу, думал о желчных кислотах.</se>
    <se lang="" variant_id="1">दो दिन बाद डॉक्टर अपने चिकित्सालय में बैठा था, और अपने ~~~ माथे पर अपनी एक उँगली टिका कर वह पित्त के अम्ल के बारे में विचार कर रहा था। अचानक</se>
    <weight variant_id="1">-0,0353933</weight>
  </para>
  <para id="97">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вдруг отворилась дверь и в кабинет влетел Саша Смирнов.</se>
    <se lang="" variant_id="1">चिकित्सालय का दरवाजा खुला और साशा स्मिरनोव तेजी से कमरे में घुसा। वह मुस्करा रहा था और</se>
    <weight variant_id="1">0,15625</weight>
  </para>
  <para id="98">
    <se lang="ru" variant_id="0">Он улыбался, сиял и вся его фигура дышала счастьем…</se>
    <se lang="" variant_id="1">उसके पूरे मुखमंडल पर प्रसन्‍नता की कांति छाई हुई थी। उसने अपने हाथों में अखबार में लिपटी कोई चीज</se>
    <weight variant_id="1">0,0613636</weight>
  </para>
  <para id="99">
    <se lang="ru" variant_id="0">В руках он держал что-то завернутое в газету.</se>
    <se lang="" variant_id="1">पकड़ रखी थी। ~~~ &quot;डॉक्टर साहब!&quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,075</weight>
  </para>
  <para id="100">
    <se lang="ru" variant_id="0">– Доктор! – начал он, задыхаясь. – Представьте мою радость!</se>
    <se lang="" variant_id="1">उसकी साँस चढ़ी हुई थी, &quot;आपको मेरी खुशी का अंदाजा नहीं होगा!</se>
    <weight variant_id="1">0,269388</weight>
  </para>
  <para id="101">
    <se lang="ru" variant_id="0">На ваше счастье, нам удалось приобрести пару для вашего канделябра!..</se>
    <se lang="" variant_id="1">खुशकिस्मती से हम ~~~ आपके लिए उस दीपाधार का जोड़ा पाने में सफल हो गए हैं!</se>
    <weight variant_id="1">-0,00775862</weight>
  </para>
  <para id="102">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мамаша так счастлива…</se>
    <se lang="" variant_id="1">मेरी माँ बहुत खुश है...</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="103">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я единственный сын у матери… вы спасли мне жизнь…</se>
    <se lang="" variant_id="1">में उनका इकलौता बेटा ~~~ हूँ और आपने मेरी जान बचाई है...&quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0142857</weight>
  </para>
  <para id="104">
    <se lang="ru" variant_id="0">И Саша, дрожа от чувства благодарности, поставил перед доктором канделябр.</se>
    <se lang="" variant_id="1">और साशा ने कृतज़ता से काँपते हुए उस दीपाधार को डॉक्टर के सामने रख दिया। डॉक्टर का मुँह खुला रह</se>
    <weight variant_id="1">0,254545</weight>
  </para>
  <para id="105">
    <se lang="ru" variant_id="0">Доктор разинул рот, хотел было что-то сказать, но не сказал ничего: у него отнялся язык.</se>
    <se lang="" variant_id="1">गया। उसने कुछ कहना चाहा, पर उसके मुँह से कोई शब्द नहीं निकला : वह कुछ भी नहीं बोल पाया।</se>
    <weight variant_id="1">0,273913</weight>
  </para>
</body>
</html>
