<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="ru" variant_id="0">Артур Конан-Дойл</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">सर आर्थर कॉनन डॉयल</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="ru" variant_id="0">Пестрая лента</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">छींटदार फीते का रहस्य</se>
    <weight variant_id="1">0,161538</weight>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="ru" variant_id="0">Просматривая свои записи о приключениях Шерлока Холмса, — а таких записей, которые я вел на протяжении последних восьми лет, у меня больше семидесяти, — я нахожу в них немало трагических случаев, есть среди них и забавные, есть и причудливые, но нет ни одного заурядного: работая из любви к своему искусству, а не ради денег, Холмс никогда не брался за расследование обыкновенных, будничных дел, его всегда привлекали только такие дела, в которых есть что-нибудь необычайное, а порою даже фантастическое.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">अपने उन सत्तर खास मामलों के नोट्स पर एक नजर दौड़ाते वक्त , जिनमें अपने मित्र शेरलॉक होम्स के पिछले ~~~ आठ सालों के काम करने के तरीकों का मैंने अध्ययन किया और पाया कि उनमें से बहुत से दुःखद, कुछ मजेदार</se>
    <weight variant_id="1">-0,253774</weight>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="ru" variant_id="0">Особенно причудливым кажется мне дело хорошо известной в Суррее семьи Ройлоттов из Сток-Морона.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">और अधिकतर तो आश्चर्यजनक थे। वे सब कोई मामूली मामले नहीं थे। उन्होंने इन्हें धन कमाने के लिए नहीं</se>
    <weight variant_id="1">0,281013</weight>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мы с Холмсом, два холостяка, жили тогда вместе на Бейкер-стрит.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">बल्कि अपने काम से प्यार की वजह से किया था । वह उन जाँच- पड़तालों से स्वयं को अलग कर लेता था , जो</se>
    <weight variant_id="1">0,196364</weight>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вероятно, я бы и раньше опубликовал свои записи, но я дал слово держать это дело в тайне и освободился от своего слова лишь месяц назад, после безвременной кончины той женщины, которой оно было дано.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">असामान्य और आश्चर्यजनक नहीं होती थीं । मुझे याद नहीं कि इस तरह के कई केसों में स्टॉक मोरान में रॉयलाट्स ~~~ के उस जाने - माने परिवार के साथ घटी घटना की तुलना में किसी और ने अधिक असाधारण घटना सुलझाई हो ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,00754717</weight>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="ru" variant_id="0">Пожалуй, будет небесполезно представить это дело в истинном свете, потому что молва приписывала смерть доктора Гримсби Ройлотта еще более ужасным обстоятельствам, чем те, которые были в действительности.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">यह घटना होम्स के साथ मेरे जुड़ने के शुरुआती दिनों में घटी थी । उन दिनों हम अविवाहित थे और बेकर स्ट्रीट के ~~~ एक ही कमरे में साथ - साथ रहा करते थे। उस समय इस मामले की गोपनीयता का एक वादा किया गया था । ~~~ पिछले महीने उस महिला, जिससे वह वादा किया गया था , की असामयिक मौत ने मुझे इससे मुक्त कर दिया । अब ~~~ इस सच्चाई को रोशनी में आना चाहिए, क्योंकि डॉ. ~~~ ग्रिम्सबाय रॉयलाट की मौत के बारे में अफवाहें फैली हुई हैं , ~~~ जिन्होंने इस मामले को वास्तविकता से कहीं अधिक भयावह बना दिया है ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,207792</weight>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="ru" variant_id="0">Проснувшись в одно апрельское утро 1883 года, я увидел, что Шерлок Холмс стоит у моей кровати.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">यह अप्रैल 1883 की शुरुआत थी और मैंने एक सुबह शेरलॉक होम्स को कपड़े पहने हुए पूरी तरह से तैयार</se>
    <weight variant_id="1">2,22118</weight>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="ru" variant_id="0">Одет он был не по-домашнему.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">अपने बिस्तर के बगल में खड़े देखा । नियमतः वह देर से उठनेवाला व्यक्ति है और घड़ी में उस समय सिर्फ सवा</se>
    <weight variant_id="1">-0,36</weight>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="ru" variant_id="0">Обычно он поднимался с постели поздно, но теперь часы на камине показывали лишь четверть восьмого.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">सात ही बजे थे । मैंने उसकी तरफ आँखें झपकाते हुए आश्चर्य से देखा, जिसमें थोड़ी सी चिढ़ भी थी, क्योंकि मैं</se>
    <weight variant_id="1">0,296429</weight>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я посмотрел на него с удивлением и даже несколько укоризненно.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">अपनी आदतों के मामले में काफी नियमित हुआ करता था ।</se>
    <weight variant_id="1">0,195</weight>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="ru" variant_id="0">Сам я был верен своим привычкам.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">होम्स ने कहा , “ मुझे माफ करना , वाटसन!</se>
    <weight variant_id="1">0,267857</weight>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Весьма сожалею, что разбудил вас, Уотсон, — сказал он.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मैंने तुम्हें जगा दिया , पर बात बिलकुल साधारण सी है कि आज</se>
    <weight variant_id="1">0,286957</weight>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Но такой уж сегодня день. ~~~ Разбудили миссис Хадсон, она — меня, а я — вас.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">सुबह मिसेज हडसन ने दरवाजा खटखटाया और मुझे जगा दिया , और मैंने तुम्हें । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0101695</weight>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Что же такое? ~~~ Пожар?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; तब ऐसी क्या बात है ?</se>
    <weight variant_id="1">-0,0352941</weight>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Нет, клиентка.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">आग लगी है क्या ? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,01</weight>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="ru" variant_id="0">Приехала какая-то девушка, она ужасно взволнована и непременно желает повидаться со мной.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; नहीं, ऐसा लगता है कि एक युवती बदहवास हालत में आई है और मुझसे मिलना चाहती है । अभी भी वह</se>
    <weight variant_id="1">0,256522</weight>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="ru" variant_id="0">Она ждет в приемной. ~~~ А уж если молодая дама решается в столь ранний час путешествовать по улицам столицы и поднимать с постели незнакомого человека, я полагаю, она хочет сообщить что-то очень важное.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">बैठक - कक्ष में मेरा इंतजार कर रही है । महानगरों में इतनी सुबह जब जवान औरतें घूमती -फिरती हैं और नींद में पड़े</se>
    <weight variant_id="1">-0,109091</weight>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="ru" variant_id="0">Дело может оказаться интересным, и вам, конечно, хотелось бы услышать эту историю с самого первого слова.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">लोगों को उनके बिस्तरों से उठाती हैं , तब मेरा मानना है कि कोई बहुत ही खास बात होगी, जिसे वह बताना चाहती</se>
    <weight variant_id="1">0,267073</weight>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вот я и решил предоставить вам эту возможность.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">है । क्या इससे यह लगता है कि यह एक दिलचस्प केस होगा?</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Буду счастлив услышать такую историю.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मुझे यकीन है कि तुम इसमें शुरू से ही रहना</se>
    <weight variant_id="1">0,281818</weight>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я не хотел большего наслаждения, как следовать за Холмсом во время его профессиональных занятий и любоваться его стремительной мыслью.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">चाहोगे । मेरे विचार से किसी भी कीमत पर मुझे तुमसे इसके लिए कहना चाहिए और तुम्हें मौका देना चाहिए । &quot; ~~~ &quot; मेरे प्यारे दोस्त !</se>
    <weight variant_id="1">-0,0272727</weight>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="ru" variant_id="0">Порой казалось, что он решает предлагаемые ему загадки не разумом, а каким-то вдохновенным чутьем, но на самом деле все его выводы были основаны на точной и строгой логике.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मैं किसी भी कीमत पर इसे खोना नहीं चाहूँगा । &quot; ~~~ होम्स की पेशेवर छानबीनों का अनुसरण एवं उसके अपने अंतर्ज्ञान की तीव्रता से इनके समाधान की प्रशंसा से</se>
    <weight variant_id="1">-0,0325</weight>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я быстро оделся, и через несколько минут мы спустились в гостиную.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">बढ़कर मेरे लिए और कोई प्रसन्नता नहीं थी । उसे जो भी केस दिए गए , उसने उन्हें तार्किक आधार पर सुलझाया</se>
    <weight variant_id="1">0,178947</weight>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="ru" variant_id="0">Дама, одетая в черное, с густой вуалью на лице, поднялась при нашем появлении.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">था । मैंने जल्दी - जल्दी अपने कपड़े पहने और बैठक - कक्ष में अपने मित्र का साथ देने के लिए कुछ ही मिनटों में</se>
    <weight variant_id="1">0,223881</weight>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Доброе утро, сударыня, — сказал Холмс приветливо.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">तैयार हो गया। वहाँ एक परदानशीं महिला काले कपड़ों में खिड़की के पास बैठी थी । जैसे ही हम कमरे में घुसे वह</se>
    <weight variant_id="1">0,0466667</weight>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Меня зовут Шерлок Холмс.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">खड़ी हो गई ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,09</weight>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="ru" variant_id="0">Это мой близкий друг и помощник, доктор Уотсон, с которым вы можете быть столь же откровенны, как и со мной.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">होम्स ने प्रसन्नतापूर्वक कहा , &quot; गुड मॉर्निंग मैडम ! ~~~ मेरा नाम शेरलॉक होम्स है । ये हैं डॉ.</se>
    <weight variant_id="1">-0,03</weight>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="ru" variant_id="0">Ага!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">वाटसन , मेरे खास</se>
    <weight variant_id="1">-0,24</weight>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="ru" variant_id="0">Как хорошо, что миссис Хадсон догадалась затопить камин.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">दोस्त और सहयोगी । इनके सामने आप बेझिझक अपनी बात कह सकती हैं । वाह !</se>
    <weight variant_id="1">0,282</weight>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я вижу, вы очень продрогли.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मुझे यह देखकर खुशी हो रही है ~~~ कि मिसेज हडसन ने अँगीठी जलाने की समझदारी दिखा दी है । इस अँगीठी को आप अपने पास रख लीजिए और</se>
    <weight variant_id="1">0,286957</weight>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="ru" variant_id="0">Присаживайтесь поближе к огню и разрешите предложить вам чашку кофе.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मैं एक कप गरम कॉफी ऑर्डर करता हूँ, क्योंकि मैं देख रहा हूँ कि आप ठंड से काँप रही हैं । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,26</weight>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Не холод заставляет меня дрожать, мистер Холмс, — тихо сказала женщина, подсаживаясь к камину.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">उस महिला ने अपनी जगह बदलते हुए धीमी आवाज में कहा, &quot; मैं ठंड की वजह से नहीं काँप रही हूँ । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,244286</weight>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="ru" variant_id="0">— А что же?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; तब क्या है ?</se>
    <weight variant_id="1">0,233333</weight>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Страх, мистер Холмс, ужас!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ~~~ &quot; यह डर है मि . ~~~ होम्स , डर!</se>
    <weight variant_id="1">-0,113636</weight>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="ru" variant_id="0">С этими словами она подняла вуаль, и мы увидели, как она возбуждена, какое у нее посеревшее, осунувшееся лицо.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; इतना कहकर उस महिला ने अपना नकाब ऊपर उठा दिया ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,142105</weight>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="ru" variant_id="0">В ее глазах был испуг, словно у затравленного зверя.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">अब हम देख सकते थे कि वह महिला वाकई बड़ी दयनीय स्थिति में थी , उसका चेहरा पीला पड़ गया था और</se>
    <weight variant_id="1">0,126667</weight>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="ru" variant_id="0">Ей было не больше тридцати лет, но в волосах уже блестела седина, и выглядела она усталой и измученной.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">उसकी बेचैन डरी हुई आँखें शिकार के लिए पीछा किए जानेवाले जानवर की आँखों की तरह लग रही थीं । उसके</se>
    <weight variant_id="1">0,256579</weight>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="ru" variant_id="0">Шерлок Холмс окинул ее своим быстрым всепонимающим взглядом.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">चेहरे और शरीर से पता चलता था कि वह लगभग तीस वर्ष की होगी । लेकिन उसके बाल असमय ही पक गए थे ।</se>
    <weight variant_id="1">0,211111</weight>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Вам нечего бояться, — сказал он, ласково погладив ее по руке.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">उसकी आँखें थकी हुई , मरियल सी थीं । होम्स ने उस पर अपनी तेज और अनुभवी नजर डाली ।</se>
    <weight variant_id="1">0,249057</weight>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Я уверен, что нам удастся уладить все неприятности…</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">होम्स ने आगे की ओर झुकते हुए सांत्वना भरे शब्दों में उसके हाथों को थपथपाते हुए कहा, &quot; डरिए मत ! ~~~ मैं सब</se>
    <weight variant_id="1">-0,0978261</weight>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вы, я вижу, приехали утренним поездом.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">ठीक कर दूंगा । मुझे लगता है, आप आज सुबह ही ट्रेन से आई हैं । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,185294</weight>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Разве вы меня знаете?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; तो , क्या आप मुझे जानते हैं ?</se>
    <weight variant_id="1">0,24</weight>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Нет, но я заметил в вашей левой перчатке обратный билет.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ~~~ &quot; नहीं, मैंने आपके दस्तानेवाली बाई हथेली में वापसी का टिकट देखा है । आप सुबह जल्दी ही चल पड़ी होंगी</se>
    <weight variant_id="1">-0,094898</weight>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вы сегодня рано встали, а потом, направляясь на станцию, долго тряслись в двуколке по скверной дороге.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">और स्टेशन पहुँचने के लिए आपने कच्चे रास्ते पर घोड़ागाड़ी से भी यात्रा की होगी । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,2</weight>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="ru" variant_id="0">Дама резко вздрогнула и в замешательстве взглянула на Холмса.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">महिला जोर से चिहुँकी और मेरे सहयोगी की ओर अचरज से देखने लगी । वह मुसकराते हुए बोला, “ इसमें कोई ~~~ रहस्य नहीं है , मैडम!</se>
    <weight variant_id="1">0,177778</weight>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Здесь нет никакого чуда, сударыня, — сказал он, улыбнувшись.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">आपके जैकेट की बाई बाँह पर कम - से- कम सात जगह कीचड़ के धब्बे लगे हैं । ये धब्बे</se>
    <weight variant_id="1">0,261111</weight>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Левый рукав вашего жакета по крайней мере в семи местах забрызган грязью.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">बिलकुल ताजा हैं । घोडागाड़ी के अलावा और कोई सवारी इस तरह से कीचड़ नहीं उछालती है, और फिर आप तो</se>
    <weight variant_id="1">0,248437</weight>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="ru" variant_id="0">Пятна совершенно свежие.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">चालक के बाई ओर बैठी होंगी । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="ru" variant_id="0">Так обрызгаться можно только в двуколке, сидя слева от кучера. ~~~ — Все так и было, — сказала она.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">वह बोली, “ आपका जरिया चाहे जो भी हो , पर आप बिलकुल सही हैं । मैं घर से सुबह छह बजे से पहले ही</se>
    <weight variant_id="1">-0,0235714</weight>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Около шести часов я выбралась из дому, в двадцать минут седьмого была в Летерхеде и с первым поездом приехала в Лондон, на вокзал Ватерлоо…</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">चली और बीस मिनट में लेदरहेड पहुँची, फिर वाटर लू के लिए पहली ट्रेन पकड़कर मैं यहाँ आ गई । सर , मैं अब</se>
    <weight variant_id="1">0,146154</weight>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="ru" variant_id="0">Сэр, я больше не вынесу этого, я сойду с ума!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">इस तनाव को और नहीं झेल सकती हूँ; अगर यह ऐसे ही बना रहा तो मैं पागल हो जाऊँगी । मेरी सहायता</se>
    <weight variant_id="1">0,0324324</weight>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="ru" variant_id="0">У меня нет никого, к кому я могла бы обратиться.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">करनेवाला कोई नहीं है - उस अकेले आदमी को छोड़कर, जो यह कर सकता है । मैं आपके बारे में सुन चुकी हूँ</se>
    <weight variant_id="1">0,03</weight>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="ru" variant_id="0">Есть, впрочем, один человек, который принимает во мне участие, но чем он мне может помочь, бедняга?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मि . ~~~ होम्स , मुझे आपके बारे में मिसेज फारिंटोश ने बताया है, जिनकी सहायता आपने बहुत ही कठिन परिस्थितियों</se>
    <weight variant_id="1">-0,00352941</weight>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я слышала о вас, мистер Холмс, слышала от миссис Фаринтош, которой вы помогли в минуту горя.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">में की थी । उन्हीं से मुझे आपका पता मिला है । सर, क्या आपको ऐसा नहीं लगता है कि आप मेरी सहायता कर</se>
    <weight variant_id="1">0,288</weight>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="ru" variant_id="0">Она дала мне ваш адрес. ~~~ О сэр, помогите и мне или по крайней мере попытайтесь пролить хоть немного света в тот непроницаемый мрак, который окружает меня!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">सकते हैं और जिस घने अँधेरे ने मुझे घेर रखा है, उस पर थोड़ी रोशनी तो डाल ही सकते हैं । इस समय आपकी</se>
    <weight variant_id="1">-0,07</weight>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я не в состоянии отблагодарить вас сейчас за ваши услуги, но через месяц-полтора я буду замужем, тогда у меня будет право распоряжаться своими доходами, и вы увидите, что я умею быть благодарной.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">सेवाओं के लिए पुरस्कार देने की मेरी क्षमता नहीं है, पर छह हफ्तों या एक महीने में मेरी शादी हो जाएगी, तब ~~~ अपनी खुद की आमदनी पर मेरे नियंत्रण के बाद आप मुझे एहसान फरामोश नहीं पाएँगे । &quot; ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,0172297</weight>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="ru" variant_id="0">Холмс подошел к конторке, открыл ее, достал оттуда записную книжку.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">होम्स ने अपनी दराज खोली और उसमें से केस वाली एक छोटी सी नोटबुक निकाली, जिसे वह संदर्भ देखने के</se>
    <weight variant_id="1">0,213559</weight>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Фаринтош… — сказал он.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">लिए अपने पास रखते थे ।</se>
    <weight variant_id="1">0,25</weight>
  </para>
  <para id="59">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Ах да, я вспоминаю этот случай. ~~~ Он связан с тиарой из опалов.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">वे बोले, “ फारिंटोश ओ हाँ, मुझे वह केस याद आ गया, जिसका संबंध उस दूधिया मुकुट से था । मेरे खयाल से ~~~ वाटसन !</se>
    <weight variant_id="1">-0,213889</weight>
  </para>
  <para id="60">
    <se lang="ru" variant_id="0">По-моему, это было еще до нашего знакомства, Уотсон.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">यह तुम्हारा मेरे साथ आने के पहले का केस था । मैडम , मैं इस मामले में आपसे सिर्फ इतना ही कह</se>
    <weight variant_id="1">0,143478</weight>
  </para>
  <para id="61">
    <se lang="ru" variant_id="0">Могу вас уверить, сударыня, что я буду счастлив отнестись к вашему делу с таким же усердием, с каким отнесся к делу вашей приятельницы.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">सकता हूँ कि जिस तरह से मैंने आपकी दोस्त के लिए काम किया था , उसी तरह से आपका भी काम करने में मुझे</se>
    <weight variant_id="1">0,144</weight>
  </para>
  <para id="62">
    <se lang="ru" variant_id="0">А вознаграждения мне никакого не нужно, так как моя работа и служит мне вознаграждением.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">खुशी होगी, और जहाँ तक इनाम का सवाल है, मेरा पेशा अपने आप में ही इनाम है । लेकिन जब भी आपका समय</se>
    <weight variant_id="1">0,287671</weight>
  </para>
  <para id="63">
    <se lang="ru" variant_id="0">Конечно, у меня будут кое-какие расходы, и их вы можете возместить, когда вам будет угодно.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">अनुकूल हो , आप मेरा भुगतान कर सकती हैं । अब मैं आपसे अनुरोध करता हूँ कृपया, सिलसिलेवार ढंग से हर</se>
    <weight variant_id="1">0,296104</weight>
  </para>
  <para id="64">
    <se lang="ru" variant_id="0">А теперь попрошу вас сообщить нам подробности вашего дела, чтобы мы могли иметь свое суждение о нем.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">बात बता दें , ताकि मैं इस मसले पर अपनी राय कायम कर सकूँ । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,0333333</weight>
  </para>
  <para id="65">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Увы! — ответила девушка.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हमारी आगंतुक ने जवाब दिया, &quot; ओह!</se>
    <weight variant_id="1">0,247826</weight>
  </para>
  <para id="66">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Ужас моего положения заключается в том, что мои страхи так неопределенны и смутны, а подозрения основываются на таких мелочах, казалось бы, не имеющих никакого значения, что даже тот, к кому я имею право обратиться за советом и помощью, считает все мои рассказы бреднями нервной женщины.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मेरे डर की स्थिति की वास्तविकता यह है कि मेरा डर बहुत ही अस्पष्ट ~~~ सा हैं और मेरे संदेह बहुत ही छोटे- छोटे बिंदुओं पर ही निर्भर हैं , जो कि दूसरों को बहुत ही महत्त्वहीन लग सकते</se>
    <weight variant_id="1">-0,1125</weight>
  </para>
  <para id="67">
    <se lang="ru" variant_id="0">Он не говорит мне ничего, но я читаю это в его успокоительных словах и уклончивых взглядах.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हैं । यहाँ तक कि जिससे मुझे सहायता पाने का अधिकार है, वह भी मुझे एक घबराई हुई औरत के रूप में ही</se>
    <weight variant_id="1">0,287838</weight>
  </para>
  <para id="68">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я слышала, мистер Холмс, что вы, как никто, разбираетесь во всяких порочных наклонностях человеческого сердца и можете посоветовать, что мне делать среди окружающих меня опасностей.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">परामर्श देता है । परंतु वह इस तरह की बात नहीं कहता है । यह सबकुछ मैं आपके सांत्वना भरे शब्दों और आपकी</se>
    <weight variant_id="1">0,0075</weight>
  </para>
  <para id="69">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Я весь внимание, сударыня.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">आँखों में पढ़ सकती हूँ । मैंने सुना है मि.</se>
    <weight variant_id="1">0,192</weight>
  </para>
  <para id="70">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Меня зовут Элен Стоунер.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">होम्स , कि आप आदमी के दिल की कई परतों के भीतर गहराई से छुपी ~~~ हुई दुष्टता को भी देख लेते हैं । आप मुझे बताएँ कि इन खतरों से घिरे रहते हुए मैं इनके बीच कैसे रहूँ ? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="71">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я живу в доме моего отчима, Ройлотта.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; मैडम, मैं आपकी बातों पर पूरा ध्यान दे रहा हूँ । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,225</weight>
  </para>
  <para id="72">
    <se lang="ru" variant_id="0">Он является последним отпрыском одной из старейших саксонских фамилий в Англии, Ройлоттов из Сток-Морона, у западной границы Суррея.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; मेरा नाम हेलन स्टोनर है और मैं अपने सौतेले पिता के साथ रहती हूँ , जो इंग्लैंड की पुरानी सैक्सन फैमिली</se>
    <weight variant_id="1">0,180723</weight>
  </para>
  <para id="73">
    <se lang="ru" variant_id="0">Холмс кивнул головой. ~~~ — Мне знакомо это имя, — сказал он.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">सरी की पश्चिमी सीमा पर स्टाक मोरान के रायलाट्स के बचे हुए अंतिम व्यक्ति हैं । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,042</weight>
  </para>
  <para id="74">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Было время, когда семья Ройлоттов была одной из самых богатых в Англии.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">होम्स ने स्वीकृति में अपना सिर हिलाया और कहा, &quot; मैं इस नाम से परिचित हूँ । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,29</weight>
  </para>
  <para id="75">
    <se lang="ru" variant_id="0">На севере владения Ройлоттов простирались до Беркшира, а на западе — до Хапшира.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot;किसी समय यह परिवार इंग्लैंड के धनिकों में से एक था और इसकी जागीर की सीमाएँ उत्तर में बर्कशायर</se>
    <weight variant_id="1">0,265217</weight>
  </para>
  <para id="76">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но в прошлом столетии четыре поколения подряд проматывали семейное состояние, пока наконец один из наследников, страстный игрок, окончательно не разорил семью во времена регентства.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">तथा पश्चिम में हैंपशायर तक फैली हुई थीं । पिछली शताब्दी में एक के बाद एक इसके वारिस लंपट और ~~~ फिजूलखर्ची की आदतोंवाले थे । रीजेंसी के दिनों में यह परिवार एक जुआरी के हाथों पूरी तरह से बरबाद हो गया</se>
    <weight variant_id="1">-0,00191083</weight>
  </para>
  <para id="77">
    <se lang="ru" variant_id="0">От прежних поместий остались лишь несколько акров земли да старинный дом, построенный лет двести назад и грозящий рухнуть под бременем закладных.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">था । कुछ एकड़ जमीन और दो सौ साल पुराना वह घर , जो कि अब गिरवी पड़ा है, के सिवाय कुछ भी नहीं बचा । ~~~ इसके अंतिम जागीरदार ने अपनी जिंदगी की गाड़ी एक अभिजात वर्गीय भिखारी के रूप में दयनीय तरीके से</se>
    <weight variant_id="1">-0,0297619</weight>
  </para>
  <para id="78">
    <se lang="ru" variant_id="0">Последний помещик из этого рода влачил в своем доме жалкое существование нищего аристократа.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">खींची । पर उसके एकमात्र बेटे , यानी मेरे सौतेले पिता ने देखा कि इन्हें नए तरीके का जीवन अपनाना चाहिए ।</se>
    <weight variant_id="1">0,296296</weight>
  </para>
  <para id="79">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но его единственный сын, мой отчим, поняв, что надо как-то приспособиться к новому положению вещей, взял взаймы у какого-то родственника необходимую сумму денег, поступил в университет, окончил его с дипломом врача и уехал в Калькутту, где благодаря своему искусству и выдержке вскоре приобрел широкую практику.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">उन्होंने अपने एक संबंधी से धन उधार लिया, जिससे वे डॉक्टरी की डिग्री हासिल कर सके । इसके बाद मेरे पिता ~~~ कलकत्ता चले आए, जहाँ अपनी काबिलीयत और अच्छे चरित्र से उन्होंने एक बहुत ही अच्छी प्रैक्टिस जमा ली ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,095122</weight>
  </para>
  <para id="80">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но вот в доме у него случилась кража, и Ройлотт в припадке бешенства избил до смерти туземца-дворецкого.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">एक दिन घर में हुई किसी लूट के कारण उन्होंने गुस्से में अपने पड़ोस में रहनेवाले खानसामे को इतना मारा कि वह</se>
    <weight variant_id="1">0,285882</weight>
  </para>
  <para id="81">
    <se lang="ru" variant_id="0">С трудом избежав смертной казни, он долгое время томился в тюрьме, а потом возвратился в Англию угрюмым и разочарованным человеком.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मर ही गया । फाँसी की सजा से वे बाल - बाल बचे। इसकी वजह से उन्हें लंबे समय तक जेल में रहना पड़ा ।फिर ~~~ वे चिड़चिड़े और हताश व्यक्ति के रूप में इंग्लैंड वापस आ गए ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,0172566</weight>
  </para>
  <para id="82">
    <se lang="ru" variant_id="0">В Индии доктор Ройлотт женился на моей матери, миссис Стоунер, молодой вдове генерал-майора артиллерии.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; जब डॉ . ~~~ रायलाट भारत में थे तो वहीं उन्होंने मेरी माँ से विवाह किया , जो कि बंगाल फौज के मेजर जनरल</se>
    <weight variant_id="1">-0,0227848</weight>
  </para>
  <para id="83">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мы были близнецы — я и моя сестра Джулия, и, когда наша мать выходила замуж за доктора, нам едва минуло два года.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">स्टोनर की एक खूबसूरत विधवा थीं । मेरी बहन जूलिया और मैं जुड़वाँ थीं और मेरी माँ की दोबारा शादी के समय</se>
    <weight variant_id="1">0,255556</weight>
  </para>
  <para id="84">
    <se lang="ru" variant_id="0">Она обладала порядочным состоянием, дававшим ей не меньше тысячи фунтов дохода в год.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हमारी उम्र केवल दो साल की ही थी । मेरी माँ के पास एक हजार पाउंड सालाना आता था और यह पूरा - का - पूरा</se>
    <weight variant_id="1">0,291892</weight>
  </para>
  <para id="85">
    <se lang="ru" variant_id="0">По ее завещанию, это состояние переходило к доктору Ройлотту, поскольку мы жили вместе.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">ही उसने डॉ . ~~~ रायलाट को वसीयत कर दिया था । हालाँकि हम उनके साथ इसी शर्तनामे के साथ रहते थे कि हमारी</se>
    <weight variant_id="1">-0,00592105</weight>
  </para>
  <para id="86">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но если мы выйдем замуж, каждой из нас должна быть выделена определенная сумма годового дохода.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">शादी होने पर हममें से हरेक को सालाना कुछ धन दिया जाएगा । इंग्लैंड वापस लौटने के कुछ ही समय के बाद</se>
    <weight variant_id="1">0,280519</weight>
  </para>
  <para id="87">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вскоре после нашего возвращения в Англию наша мать умерла — она погибла восемь лет назад во время железнодорожной катастрофы при Кру.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मेरी माँ की मौत हो गई । वे आठ साल पहले क्रीव के पास एक रेल दुर्घटना में मारी गई। इसके बाद डॉ . ~~~ रायलाट ने</se>
    <weight variant_id="1">-0,0585366</weight>
  </para>
  <para id="88">
    <se lang="ru" variant_id="0">После ее смерти доктор Ройлотт оставил свои попытки обосноваться в Лондоне и наладить там медицинскую практику и вместе с нами поселился в родовом поместье в Сток-Морон.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">लंदन में अपनी प्रैक्टिस जमाने की कोशिश छोड़ दी और हमें साथ लेकर स्टाक मोरान के अपने खानदानी मकान में ~~~ रहने चले आए । मेरी माँ ने जो पैसा हमारे लिए रख छोड़ा था, वह हमारी जरूरतों के लिहाज से काफी था और</se>
    <weight variant_id="1">-0,0134483</weight>
  </para>
  <para id="89">
    <se lang="ru" variant_id="0">Состояния нашей матери вполне хватало на то, чтобы удовлетворять наши потребности, и, казалось, ничто не должно было мешать нашему счастью.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हमारी खुशियों में बाधाएँ आएँगी, ऐसा भी नहीं मालूम पड़ता था । ~~~ &quot; परंतु इस साल हमारे सौतेले पिता के स्वभाव में एक भयानक परिवर्तन आ गया । अपने पड़ोसियों से मिलने ~~~ जुलने और नए मित्र बनाने के बजाय , जो कि उन्हें वहाँ देखकर बहुत खुश हुए थे कि स्टाक मोरान के रायलाट</se>
    <weight variant_id="1">-0,00991736</weight>
  </para>
  <para id="90">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но странная перемена произошла с моим отчимом.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">वापस अपने घर आ गए हैं , उन्होंने अपने आपको अपने घर में ही बंद कर लिया और कभी - कभी ही बाहर</se>
    <weight variant_id="1">0,095122</weight>
  </para>
  <para id="91">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вместо того, чтобы подружиться с соседями, которые вначале обрадовались, что Ройлотт из Сток-Морона вернулся в родовое гнездо, он заперся в усадьбе и очень редко выходил из дому, а если и выходил, то всякий раз затевал безобразную ссору с первым же человеком, который попадался ему на пути.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">निकलते थे, वह भी तब जब कोई उनके रास्ते से गुजरता था और उससे झगड़ा करने । गुस्से में हिंसा की सनक ~~~ तक पहुँचना उस परिवार के लोगों की एक आनुवंशिक आदत रही है । मेरे सौतेले पिता के मामले में मेरा मानना है</se>
    <weight variant_id="1">-0,0835443</weight>
  </para>
  <para id="92">
    <se lang="ru" variant_id="0">Бешеная вспыльчивость, доходящая до исступления, передавалась по мужской линии всем представителям этого рода, а у моего отчима она, вероятно, еще более усилилась благодаря долгому пребыванию в тропиках.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">कि इसकी तीव्रता का कारण एक लंबे समय तक गरम मुल्क में रहना भी रहा है । उनके ऐसे असभ्य झगड़ों की ~~~ एक लंबी श्रृंखला सी बन चुकी थी, जिसमें दो तो पुलिस थाने में जाकर खत्म हुए और फिर वे उस गाँव के लिए</se>
    <weight variant_id="1">-0,0256579</weight>
  </para>
  <para id="93">
    <se lang="ru" variant_id="0">Много было у него яростных столкновений с соседями, два раза дело кончалось полицейским участком.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">खतरा बन चुके थे। लोग - बाग उनसे डरकर भागने लगे थे, क्योंकि उनमें काफी शारीरिक बल था और गुस्से में वे</se>
    <weight variant_id="1">0,28125</weight>
  </para>
  <para id="94">
    <se lang="ru" variant_id="0">Он сделался грозой всего селения…</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">बेकाबू हो जाते थे ।</se>
    <weight variant_id="1">0,0375</weight>
  </para>
  <para id="95">
    <se lang="ru" variant_id="0">Нужно сказать, что он человек невероятной физической силы, и, так как в припадке гнева совершенно не владеет собой, люди при встрече с ним буквально шарахались в сторону.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; अभी पिछले ही हफ्ते उन्होंने वहीं के एक लोहार को चहारदीवारी से नीचे नदी में फेंक दिया था । फिर जो पैसा ~~~ मैंने साथ मिलकर इकट्ठा किया था , उसे देकर हमने इस दूसरी मुसीबत से अपना बचाव किया । कुछ घुमंतू</se>
    <weight variant_id="1">-0,0134483</weight>
  </para>
  <para id="96">
    <se lang="ru" variant_id="0">На прошлой неделе он швырнул в реку местного кузнеца, и, чтобы откупиться от публичного скандала, мне пришлось отдать все деньги, какие я могла собрать.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">बनजारों को छोड़कर कोई भी उनका मित्र नहीं था । उन्होंने झाड़ - झंखाड़ से भरी अपनी जमीन , जिससे हमारी</se>
    <weight variant_id="1">0,1125</weight>
  </para>
  <para id="97">
    <se lang="ru" variant_id="0">Единственные друзья его — кочующие цыгане, он позволяет этим бродягам раскидывать шатры на небольшом, заросшем ежевикой клочке земли, составляющем все его родовое поместье, и порой кочует вместе с ними, по целым неделям не возвращаясь домой.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">खानदानी जागीर का भी पता चलता था , इन बंजारों को डेरा डालने के लिए दे रखी थी । बदले में वे अपने तंबुओं में ~~~ इनका आतिथ्य - सत्कार करते थे और कभी- कभी इनके साथ सप्ताहांत में दूर कहीं घूमने भी चले जाते थे। भारतीय</se>
    <weight variant_id="1">-0,0390909</weight>
  </para>
  <para id="98">
    <se lang="ru" variant_id="0">Еще есть у него страсть к животным, которых присылает ему из Индии один знакомый, и в настоящее время по его владениям свободно разгуливают гепард и павиан, наводя на жителей почти такой же страх, как и он сам.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">जानवरों के प्रति भी उनकी दीवानगी थी , जो कि उनके पास वहाँ से भेज दिए जाते थे। इस समय उनके पास एक ~~~ चीता और एक लंगूर है और ये दोनों ही उनके मैदान में खुले घूमते रहते हैं । ये गाँववालों के लिए उतने ही भयावह ~~~ हैं , जितना कि उनके मालिक ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,110063</weight>
  </para>
  <para id="99">
    <se lang="ru" variant_id="0">Из моих слов вы можете заключить, что мы с сестрой жили не слишком-то весело.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">“ आप इसका अंदाज लगा सकते हैं कि मेरी और मेरी बहन की जिंदगी में अब तक कोई बड़ा सुख नहीं रहा ।</se>
    <weight variant_id="1">0,272308</weight>
  </para>
  <para id="100">
    <se lang="ru" variant_id="0">Никто не хотел идти к нам в услужение, и долгое время всю домашнюю работу мы исполняли сами.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हमारे यहाँ कोई भी नौकर नहीं टिकता था । एक लंबे समय से हमने खुद ही घर का सारा काम किया है । मेरी बहन</se>
    <weight variant_id="1">0,296053</weight>
  </para>
  <para id="101">
    <se lang="ru" variant_id="0">Сестре было всего тридцать лет, когда она умерла, а у нее уже начинала пробиваться седина, такая же, как у меня.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">की मौत के समय उसकी उम्र सिर्फ तीस साल थी, फिर भी उसके बाल मेरी ही तरह सफेद हो गए थे। &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,172727</weight>
  </para>
  <para id="102">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Так ваша сестра умерла?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; क्या तुम्हारी बहन की मौत हो चुकी है ?</se>
    <weight variant_id="1">0,177273</weight>
  </para>
  <para id="103">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Она умерла ровно два года назад, и как раз о ее смерти я и хочу рассказать вам.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ~~~ &quot; उसकी मौत अभी दो साल पहले ही हुई है और उसी की मौत की वजह से मैं आपसे बात करना चाहती हूँ ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,00692308</weight>
  </para>
  <para id="104">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вы сами понимаете, что при таком образе жизни мы почти не встречались с людьми нашего возраста и нашего круга.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">आप समझ ही सकते हैं कि जिस तरह की अपनी जिंदगी के बारे में मैंने आपको बताया है, हम अपनी उम्र और</se>
    <weight variant_id="1">0,217808</weight>
  </para>
  <para id="105">
    <se lang="ru" variant_id="0">Правда, у нас есть незамужняя тетка, сестра нашей матери, мисс Гонория Уэстфайл, она живет близ Харроу, и время от времени нас отпускали погостить у нее.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">स्थिति के शायद ही किसी और व्यक्ति को ऐसी हालत में देखना चाहेंगे । हमारी माँ की एक अविवाहित बहन , यानी</se>
    <weight variant_id="1">0,118519</weight>
  </para>
  <para id="106">
    <se lang="ru" variant_id="0">Два года назад моя сестра Джулия проводила у нее Рождество.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हमारी एक मौसी भी हैं , जिनका नाम मिस ऑनोरिया वेस्टफेल है । वे हैरो के पास रहती हैं । हमें कभी - कभी ही</se>
    <weight variant_id="1">0,135294</weight>
  </para>
  <para id="107">
    <se lang="ru" variant_id="0">Там она встретилась с отставным майором флота, и он сделался ее женихом.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">इनके घर जाने का मौका मिलता है । दो साल पहले क्रिसमस पर जूलिया वहाँ गई थी । वहाँ उसकी मुलाकात नौसेना</se>
    <weight variant_id="1">0,217742</weight>
  </para>
  <para id="108">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вернувшись домой, она рассказала о своей помолвке нашему отчиму.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">के एक मेजर से हुई, जो कि अभी आधी तनख्वाह पर काम कर रहा था और जिसके साथ उसका विवाह भी तय हो</se>
    <weight variant_id="1">0,236842</weight>
  </para>
  <para id="109">
    <se lang="ru" variant_id="0">Отчим не возражал против ее замужества, но за две недели до свадьбы случилось ужасное событие, лишившее меня единственной подруги…</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">गया । वापस लौटकर मेरी बहन ने इसकी जानकारी मेरे सौतेले पिता को दी । उन्होंने इस शादी का विरोध नहीं किया</se>
    <weight variant_id="1">0,186585</weight>
  </para>
  <para id="110">
    <se lang="ru" variant_id="0">Шерлок Холмс сидел в кресле, откинувшись назад и положив голову на длинную подушку.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">था , परंतु शादी की तय तारीख से पंद्रह दिनों पहले ही वह भयानक घटना घट गई , जिसने मेरी अकेली साथी को</se>
    <weight variant_id="1">0,279167</weight>
  </para>
  <para id="111">
    <se lang="ru" variant_id="0">Глаза его были закрыты.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मुझसे छीन लिया । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,18</weight>
  </para>
  <para id="112">
    <se lang="ru" variant_id="0">Теперь он приподнял веки и взглянул на посетительницу.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">शेरलॉक होम्स अपनी कुरसी पर पीठ टिकाकर बैठे थे। उनकी आँखें बंद थीं और उनका सिर कुशन पर टिका</se>
    <weight variant_id="1">0,14375</weight>
  </para>
  <para id="113">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Прошу вас рассказывать, не пропуская ни одной подробности, — сказал он.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हुआ था , उन्होंने अपनी अंधमुँदी आँखें खोलीं और अपने आगंतुक की ओर देखा । फिर बोले, “ कृपया खुलकर</se>
    <weight variant_id="1">0,233333</weight>
  </para>
  <para id="114">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Мне легко быть точной, потому что все события тех ужасных дней врезались в мою память…</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">बताएँ । &quot; ~~~ &quot; मेरे लिए इसे बताना बहुत ही आसान है, क्योंकि उस भयानक वक्त की हर घटना मेरी याददाश्त में बनी हुई है ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,0121622</weight>
  </para>
  <para id="115">
    <se lang="ru" variant_id="0">Как я уже говорила, наш дом очень стар, и только одно крыло пригодно для жилья.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">जैसा कि मैं पहले ही बता चुकी हूँ कि वह इमारत बहुत ही पुरानी है और अब इसका एक ही हिस्सा रिहायशी</se>
    <weight variant_id="1">0,263636</weight>
  </para>
  <para id="116">
    <se lang="ru" variant_id="0">В нижнем этаже размещаются спальни, гостиные находятся в центре.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">इस्तेमाल में आता है । इस हिस्से में शयन के कमरे निचले तल पर हैं और बैठक - कक्ष इस इमारत के बीचवाले भाग</se>
    <weight variant_id="1">0,178947</weight>
  </para>
  <para id="117">
    <se lang="ru" variant_id="0">В первой спальне спит доктор Ройлотт, во второй спала моя сестра, а в третьей — я.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">में है । इन कमरों में से पहला कमरा डॉ.</se>
    <weight variant_id="1">-0,08</weight>
  </para>
  <para id="118">
    <se lang="ru" variant_id="0">Спальни не сообщаются между собой, но все они имеют выход в один коридор.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">रायलाट का , दूसरा मेरी बहन और तीसरा मेरा खुद का है । उन कमरों में</se>
    <weight variant_id="1">0,235294</weight>
  </para>
  <para id="119">
    <se lang="ru" variant_id="0">Достаточно ли ясно я рассказываю?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">आपस में कोई संपर्क नहीं है , पर वे सभी एक ही गलियारे में खुलते हैं । क्या मैं साफ - साफ बता पा रही हूँ ? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,245</weight>
  </para>
  <para id="120">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Да, вполне.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot;बिलकुल ठीक । &quot; ~~~ &quot; तीनों कमरों की खिड़कियाँ बाहर लॉन में खुलती हैं । उस भयावह रात को डॉ.</se>
    <weight variant_id="1">0,275</weight>
  </para>
  <para id="121">
    <se lang="ru" variant_id="0">Окна всех трех спален выходят на лужайку.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">रायलाट अपने कमरे में जल्दी</se>
    <weight variant_id="1">0,130435</weight>
  </para>
  <para id="122">
    <se lang="ru" variant_id="0">В ту роковую ночь доктор Ройлотт рано удалился в свою комнату, но мы знали, что он еще не лег, так как сестру мою долго беспокоил запах крепких индийских сигар, которые он имел привычку курить.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">ही चले गए थे, हालाँकि हम जानती थीं कि वे सो नहीं रहे थे, क्योंकि मेरी बहन को उनके उस भारतीय सिगार की ~~~ तेज महक से परेशानी होती थी , जिसे पीने की उनकी आदत थी । वह अपने कमरे से निकलकर मेरे पास चली आई</se>
    <weight variant_id="1">-0,00784314</weight>
  </para>
  <para id="123">
    <se lang="ru" variant_id="0">Сестра не выносила этого запаха и пришла в мою комнату, где мы просидели некоторое время, болтая о ее предстоящем замужестве.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">और वहाँ कुछ देर बैठकर उसने अपनी होनेवाली शादी के बारे में कुछ बातें भी की थीं । ग्यारह बजे वह मेरे पास से</se>
    <weight variant_id="1">0,213253</weight>
  </para>
  <para id="124">
    <se lang="ru" variant_id="0">В одиннадцать часов она поднялась и хотела уйти, но у дверей остановилась и спросила меня:</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">जाने के लिए उठी, फिर दरवाजे पर थोड़ा रुककर उसने मेरी ओर मुड़कर देखा और बोली, &quot; यह बताओ हेलन !</se>
    <weight variant_id="1">0,287838</weight>
  </para>
  <para id="125">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Скажи, Элен, не кажется ли тебе, будто кто-то свистит по ночам?»</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">क्या तुमने रात के अंधेरे में किसी को सीटी बजाते सुना है? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0214286</weight>
  </para>
  <para id="126">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Нет», — сказала я.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; नहीं तो । &quot; मैंने जवाब दिया ।</se>
    <weight variant_id="1">0,176471</weight>
  </para>
  <para id="127">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Надеюсь, что ты не свистишь во сне?» ~~~ «Конечно, нет.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; मेरे खयाल से सोते समय तुम्हारी आवाज तो सीटी की तरह नहीं ही निकलती होगी ? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,188298</weight>
  </para>
  <para id="128">
    <se lang="ru" variant_id="0">А в чем дело?»</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot;बिलकुल नहीं, पर क्यों ?</se>
    <weight variant_id="1">0,075</weight>
  </para>
  <para id="129">
    <se lang="ru" variant_id="0">«В последнее время, часа в три ночи, мне ясно слышится тихий, отчетливый свист. ~~~ Я сплю очень чутко, и свист будит меня.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ~~~ &quot; क्योंकि पिछली कुछ रातों से सुबह करीब तीन बजे मुझे हमेशा एक धीमी पर साफ सीटी की आवाज सुनाई</se>
    <weight variant_id="1">-0,161029</weight>
  </para>
  <para id="130">
    <se lang="ru" variant_id="0">Не могу понять, откуда он доносится, — быть может, из соседней комнаты, быть может, с лужайки.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">पड़ती है । मैं कच्ची नींद में ही सोती हूँ और इसीलिए इसकी आवाज मुझे जगा देती है । मैं यह नहीं बता सकती हूँ</se>
    <weight variant_id="1">0,2925</weight>
  </para>
  <para id="131">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я давно уже хотела спросить у тебя, слыхала ли ты его».</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">कि यह आती किधर से है, शायद बगलवाले कमरे से या लॉन से । मैंने सोचा कि तुमसे पूछू कि शायद तुमने इसे</se>
    <weight variant_id="1">0,104348</weight>
  </para>
  <para id="132">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Нет, не слыхала.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">सुना होगा । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,163636</weight>
  </para>
  <para id="133">
    <se lang="ru" variant_id="0">Может, свистят эти мерзкие цыгане?» ~~~ «Очень возможно.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; नहीं , मैंने नहीं सुना । यह दूर ठहरे हुए उन बनजारों की होनी चाहिए । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0183673</weight>
  </para>
  <para id="134">
    <se lang="ru" variant_id="0">Однако, если бы свист доносился с лужайки, ты тоже слышала бы его».</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; बहुत मुमकिन है, पर यदि यह आवाज लॉन में थी तो मुझे आश्चर्य है कि तुमने इसे कैसे नहीं सुना? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0394737</weight>
  </para>
  <para id="135">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Я сплю гораздо крепче тебя».</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; हाँ , पर मैं तुमसे अधिक गहरी नींद में सोती हूँ । &quot; ।</se>
    <weight variant_id="1">0,126923</weight>
  </para>
  <para id="136">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Впрочем, все это пустяки», — улыбнулась сестра, закрыла мою дверь, и спустя несколько мгновений я услышала, как щелкнул ключ в ее двери.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; अच्छा, खैर कोई बात नहीं । वह मुझे देखकर मुसकराई और मेरा दरवाजा बंद कर दिया , फिर कुछ ही देर बाद ~~~ मुझे उसके दरवाजे का ताला बंद होने की आवाज सुनाई पड़ी । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,00641026</weight>
  </para>
  <para id="137">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Вот как! — сказал Холмс.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">होम्स ने कहा, &quot; सच!</se>
    <weight variant_id="1">0,1875</weight>
  </para>
  <para id="138">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Вы на ночь всегда запираетесь на ключ?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">क्या रोजाना रात को कमरे में ताला लगाना आप लोगों की आदत है? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0573529</weight>
  </para>
  <para id="139">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Всегда.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; हमेशा । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="140">
    <se lang="ru" variant_id="0">— А почему?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; क्यों ? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,015</weight>
  </para>
  <para id="141">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Я, кажется, уже упомянула, что у доктора жили гепард и павиан.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">-0,3</weight>
  </para>
  <para id="142">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мы чувствовали себя в безопасности лишь тогда, когда дверь была закрыта на ключ.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; मैं आपको पहले ही बता चुकी हूँ कि डॉक्टर ने एक चीता और एक लंगूर पाल रखा था । दरवाजा बंद किए</se>
    <weight variant_id="1">0,291304</weight>
  </para>
  <para id="143">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Понимаю. ~~~ Прошу продолжать.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">बगैर हमें सुरक्षा नहीं महसूस होती थी । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0267857</weight>
  </para>
  <para id="144">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Ночью я не могла уснуть.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot;बिलकुल ठीक । मेहरबानी करके अपनी बात जारी रखिए । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,0409091</weight>
  </para>
  <para id="145">
    <se lang="ru" variant_id="0">Смутное ощущение какого-то неотвратимого несчастья охватило меня.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; उस रात मैं सो नहीं सकी । आनेवाली बदकिस्मती की एक धुंधली सी अनुभूति ने मुझ पर असर कर दिया था ।</se>
    <weight variant_id="1">0,23</weight>
  </para>
  <para id="146">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мы близнецы, а вы знаете, какими тонкими узами связаны столь родственные души.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">आपको याद होगा कि मेरी बहन और मैं जुड़वाँ बहनें थीं और आप जानते ही हैं कि दो समान आत्माओं के बीच</se>
    <weight variant_id="1">0,269118</weight>
  </para>
  <para id="147">
    <se lang="ru" variant_id="0">Ночь была жуткая: выл ветер, дождь барабанил в окна.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">संपर्क का कितना सूक्ष्म बंधन होता है । वह रात बहुत ही भयानक थी । बाहर हवा में तेज गर्जन की सी आवाज थी</se>
    <weight variant_id="1">0,0733333</weight>
  </para>
  <para id="148">
    <se lang="ru" variant_id="0">И вдруг среди грохота бури раздался дикий вопль. ~~~ То кричала моя сестра.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">और खिड़कियों पर बारिश की चोट और थपथपाहट हो रही थी । अचानक इस तेज आँधी के थपेड़ों के बीच ही</se>
    <weight variant_id="1">-0,0190476</weight>
  </para>
  <para id="149">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я спрыгнула с кровати и, накинув большой платок, выскочила в коридор.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">एक औरत की डर से भरी चीखने की भयानक आवाज आई । मैं समझ गई कि यह आवाज मेरी बहन की ही है । मैं</se>
    <weight variant_id="1">0,265</weight>
  </para>
  <para id="150">
    <se lang="ru" variant_id="0">Когда я открыла дверь, мне показалось, что я слышу тихий свист, вроде того, о котором мне рассказывала сестра, а затем что-то звякнуло, словно на землю упал тяжелый металлический предмет.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">अपने बिस्तर से उछलकर उठी । मैंने शॉल लपेटा और गलियारे की तरफ भागी । जैसे ही मैंने अपना दरवाजा खोला, ~~~ मुझे सीटी की एक धीमी सी आवाज सुनाई पड़ी, यह ठीक वैसी ही आवाज थी जैसी कि मुझे मेरी बहन ने बताया</se>
    <weight variant_id="1">-0,00483871</weight>
  </para>
  <para id="151">
    <se lang="ru" variant_id="0">Подбежав к комнате сестры, я увидела, что дверь тихонько колышется взад и вперед.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">था और कुछ ही पलों बाद एक झनझनाहट की आवाज आई, जैसे कि धातु की कोई चीज नीचे गिर पड़ी हो । जब</se>
    <weight variant_id="1">0,295652</weight>
  </para>
  <para id="152">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я остановилась, пораженная ужасом, не понимая, что происходит.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मैं दौड़कर अपनी बहन के कमरे में पहुँची तो मैंने देखा कि उसका दरवाजा खुला हुआ अपने कब्जे पर धीरे से झूल</se>
    <weight variant_id="1">0,160714</weight>
  </para>
  <para id="153">
    <se lang="ru" variant_id="0">При свете лампы, горевшей в коридоре, я увидела свою сестру, которая появилась в дверях, шатаясь, как пьяная, с бельм от ужаса лицом, протягивая вперед руки, словно моля о помощи.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">रहा है । मैंने डरते हुए देखा कि न जाने क्या सामने आनेवाला है । गैलरी की लैंप से आनेवाली रोशनी में मैंने अपनी ~~~ बहन को देखा । उसका चेहरा डर से पीला पड़ गया था , उसके हाथ सहायता के लिए आगे की ओर फैले हुए थे</se>
    <weight variant_id="1">-0,00592105</weight>
  </para>
  <para id="154">
    <se lang="ru" variant_id="0">Бросившись к ней, я обняла ее, но в это мгновение колени сестры подогнулись, и она рухнула наземь.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">और उसका पूरा शरीर किसी शराबी की तरह आगे-पीछे झूल रहा था । मैं भागकर उसके पास गई और उसे अपनी</se>
    <weight variant_id="1">0,254167</weight>
  </para>
  <para id="155">
    <se lang="ru" variant_id="0">Она корчилась, словно от нестерпимой боли, руки и ноги ее сводило судорогой.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">बाँहों में समेट लिया, पर उसी समय उसके पैरों ने जवाब दे दिया और वह जमीन पर गिर पड़ी । वह इस तरह से</se>
    <weight variant_id="1">0,259091</weight>
  </para>
  <para id="156">
    <se lang="ru" variant_id="0">Сначала мне показалось, что она меня не узнает, но когда я склонилась над ней, она вдруг вскрикнула…</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">तड़प रही थी, जैसे भयानक तरीके से अकड़ गई हो । पहले-पहल मुझे लगा कि उसने मुझे नहीं पहचाना, पर वह</se>
    <weight variant_id="1">0,264474</weight>
  </para>
  <para id="157">
    <se lang="ru" variant_id="0">О, я никогда не забуду ее страшного голоса.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">चीखती हुई आवाज में बोली, जिसे मैं कभी नहीं भूल पाऊँगी।</se>
    <weight variant_id="1">0,235135</weight>
  </para>
  <para id="158">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Боже мой, Элен! — кричала она.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; हे भगवान् !</se>
    <weight variant_id="1">-0,136364</weight>
  </para>
  <para id="159">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Лента!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हेलन!</se>
    <weight variant_id="1">0,2</weight>
  </para>
  <para id="160">
    <se lang="ru" variant_id="0">Пестрая лента!»</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">एक फीता था यहाँ । एक छींटदार फीता । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,02</weight>
  </para>
  <para id="161">
    <se lang="ru" variant_id="0">Она пыталась еще что-то сказать, указывая пальцем в сторону комнаты доктора, но новый приступ судорог оборвал ее слова.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; कोई ऐसी बात थी जिसे वह कहना चाहती थी और उसने डॉक्टर के कमरे की ओर हवा में इशारा भी किया ,</se>
    <weight variant_id="1">0,158571</weight>
  </para>
  <para id="162">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я выскочила и, громко крича, побежала за отчимом.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">परंतु फिर से आई उसकी अकड़न ने उसके शब्दों को बाहर निकलने नहीं दिया । अपने सौतेले पिता को चिल्लाकर</se>
    <weight variant_id="1">0,0488372</weight>
  </para>
  <para id="163">
    <se lang="ru" variant_id="0">Он уже спешил мне навстречу в ночном халате.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">आवाज देते हुए मैं बाहर की ओर भागी । हड़बड़ी में ही उनके कमरे में उनके ड्रेसिंग गाउन में ही मेरी उनसे</se>
    <weight variant_id="1">-0,0315789</weight>
  </para>
  <para id="164">
    <se lang="ru" variant_id="0">Сестра была без сознания, когда он приблизился к ней.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मुलाकात हुई । जब वे मेरी बहन के पास पहुँचे तब तक वह बेहोश हो चुकी थी । हालाँकि उन्होंने उसके मुँह में</se>
    <weight variant_id="1">0,0782609</weight>
  </para>
  <para id="165">
    <se lang="ru" variant_id="0">Он влил ей в рот коньяку и тотчас же послал за деревенским врачом, но все усилия спасти ее были напрасны, и она скончалась, не приходя в сознание.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">ब्रांडी डाली और उसे गाँव में ही चिकित्सा सहायता के लिए भी भेजा, परंतु सारी कोशिशें बेकार हो गई और वह ~~~ बिना होश में आए ही धीमे- धीमे डूबती हुई मौत के आगोश में चली गई । यही मेरी प्यारी बहन का भयानक अंत ~~~ था । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,130579</weight>
  </para>
  <para id="166">
    <se lang="ru" variant_id="0">Таков был ужасный конец моей любимой сестры…</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">होम्स ने कहा, &quot; एक मिनट रुको, क्या तुम उस धातु की आवाज और सीटी के बारे में निश्चित हो ?</se>
    <weight variant_id="1">0,0769231</weight>
  </para>
  <para id="167">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Позвольте спросить, — сказал Холмс.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">क्या तुम ~~~ कसम खाकर कह सकती हो ? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,126923</weight>
  </para>
  <para id="168">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Вы уверены, что слышали свист и лязг металла?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; उसकी मौत के बाद हुई छानबीन में मुझसे यही पूछा गया था । मेरा यही मानना है कि मैंने इसे सुना था, मगर</se>
    <weight variant_id="1">0,015</weight>
  </para>
  <para id="169">
    <se lang="ru" variant_id="0">Могли бы вы показать это под присягой?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">आँधी और पुराने हो चुके घर की आवाज में हो सकता है मुझे धोखा हुआ हो । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,118182</weight>
  </para>
  <para id="170">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Об этом спрашивал меня и следователь.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; क्या तुम्हारी बहन कपड़े पहनकर तैयार थी ?</se>
    <weight variant_id="1">0,291176</weight>
  </para>
  <para id="171">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мне кажется, что я слышала эти звуки, однако меня могли ввести в заблуждение и завывание бури и потрескивания старого дома.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ~~~ &quot; नहीं , वह अपने सोनेवाले कपड़ों में ही थी । उसके दाएँ हाथ में एक जली हुई माचिस की तीली और बाएँ हाथ</se>
    <weight variant_id="1">-0,046875</weight>
  </para>
  <para id="172">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Ваша сестра была одета?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">में माचिस की डिबिया थी । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,285714</weight>
  </para>
  <para id="173">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Нет, она выбежала в одной ночной рубашке.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; इससे ऐसा लग रहा था कि जब उसे खतरा महसूस हुआ होगा , तब इसे जानने के लिए उसने माचिस जलाई</se>
    <weight variant_id="1">0,0486486</weight>
  </para>
  <para id="174">
    <se lang="ru" variant_id="0">В правой руке у нее была обгорелая спичка, а в левой спичечная коробка.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">होगी । छानबीन करनेवाला किस नतीजे पर पहुंचा था ? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0642857</weight>
  </para>
  <para id="175">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Значит, она чиркнула спичкой и стала осматриваться, когда что-то испугало ее.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; चूंकि डॉक्टर का व्यवहार इस प्रांत में बड़ा ही खतरनाक रहा है, इसीलिए उसने इस मामले की छानबीन बहुत</se>
    <weight variant_id="1">0,252174</weight>
  </para>
  <para id="176">
    <se lang="ru" variant_id="0">Очень важная подробность. ~~~ А к каким выводам пришел следователь?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">ही ध्यानपूर्वक की थी, परंतु वह मौत का कोई संतोषजनक कारण ढूँढ़ पाने में असफल ही रहा । मेरे सबूतों से पता</se>
    <weight variant_id="1">-0,0646552</weight>
  </para>
  <para id="177">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Он тщательно изучил все обстоятельства — ведь буйный характер доктора Ройлотта был известен всей округе, но ему так и не удалось найти мало-мальски удовлетворительную причину смерти моей сестры.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">चलता था कि दरवाजा भीतर से ही बंद था और खिड़कियों में पुराने फैशन की लोहे की छड़ें लगी थीं , जिनसे सारी ~~~ रात सुरक्षा रहती थी । चारों तरफ की दीवारें काफी मजबूत थीं और जमीन भी उतनी ही ठीक थी । वहाँ की चिमनी</se>
    <weight variant_id="1">-0,0084375</weight>
  </para>
  <para id="178">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я показала на следствии, что дверь ее комнаты была заперта изнутри, а окна защищены снаружи старинными ставнями с широкими железными засовами.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">काफी चौड़ी थी , साथ ही उस पर लोहे की जाली भी लगी हुई थी । अब यह निश्चित है कि जिस समय मेरी बहन</se>
    <weight variant_id="1">0,0802817</weight>
  </para>
  <para id="179">
    <se lang="ru" variant_id="0">Стены были подвергнуты самому внимательному изучению, но они повсюду оказались очень прочными.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">के साथ यह हादसा हुआ, तब वह बिलकुल अकेली थी । इसके अलावा उसके शरीर पर किसी भी प्रकार की चोट ~~~ का निशान भी नहीं मिला था । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0178571</weight>
  </para>
  <para id="180">
    <se lang="ru" variant_id="0">Осмотр пола тоже не дал никаких результатов.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; जहर के बारे में तुम्हारा क्या खयाल है ? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0125</weight>
  </para>
  <para id="181">
    <se lang="ru" variant_id="0">Каминная труба широка, но ее перекрывают целых четыре вьюшки.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; डॉक्टरों ने इसकी जाँच कर ली थी और इसमें उन्हें कुछ भी नहीं मिला । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="182">
    <se lang="ru" variant_id="0">Итак, нельзя сомневаться, что сестра во время постигшей ее катастрофы была совершенно одна.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; तब तुम क्या सोचती हो कि इस अभागी लड़की की मौत कैसे हुई ? ~~~ &quot; ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,094898</weight>
  </para>
  <para id="183">
    <se lang="ru" variant_id="0">Никаких следов насилия обнаружить не удалось.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; मेरे अनुसार तो उसकी मौत का कारण सिर्फ डर और घबराहट है; पर वह कौन सी चीज थी , जिससे वह डरी,</se>
    <weight variant_id="1">0,0804878</weight>
  </para>
  <para id="184">
    <se lang="ru" variant_id="0">— А как насчет яда?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">इसका अंदाजा मैं नहीं लगा पाती हूँ । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,0375</weight>
  </para>
  <para id="185">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Врачи исследовали ее, но не нашли ничего, что указывало бы на отравление.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; क्या वे बनजारे उन दिनों वहीं ठहरे हुए थे। &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,0666667</weight>
  </para>
  <para id="186">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Что же, по-вашему, было причиной смерти?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; हाँ , थोड़े- बहुत वहाँ हमेशा ही रहते हैं । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,291667</weight>
  </para>
  <para id="187">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Мне кажется, она умерла от ужаса и нервного потрясения.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; फीता - यानी छींटदार फीते के संकेत से तुम क्या समझती हो ? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="188">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но я не представляю себе, кто мог бы ее так напугать.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; कभी -कभी मुझे लगता था कि यह केवल उन्माद की स्थिति में की गई बात है या यह कुछ लोगों के समूह को</se>
    <weight variant_id="1">0,102273</weight>
  </para>
  <para id="189">
    <se lang="ru" variant_id="0">— А цыгане были в то время в усадьбе? ~~~ — Да, цыгане почти всегда живут у нас.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">दरशाता है, जो कि शायद इन बसे हुए घुमंतू बनजारों का भी हो सकता है । मैं नहीं जानती कि उनमें से कुछ लोग</se>
    <weight variant_id="1">-0,0380952</weight>
  </para>
  <para id="190">
    <se lang="ru" variant_id="0">— А что, по-вашему, могли означать ее слова о ленте, о пестрой ленте?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">छींटदार रूमाल अपने सिर पर बाँधते हैं और शायद उसी के बारे में उसने कहा हो । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,289655</weight>
  </para>
  <para id="191">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Иногда мне казалось, что слова эти были сказаны просто в бреду, а иногда — что они относятся к цыганам.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">एक असंतुष्ट व्यक्ति की तरह होम्स ने अपना सिर हिलाया । वे बोले, &quot; मामला काफी गंभीर है, प्लीज , तुम</se>
    <weight variant_id="1">0,265385</weight>
  </para>
  <para id="192">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но почему лента пестрая?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">अपनी बात जारी रखो। &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,211765</weight>
  </para>
  <para id="193">
    <se lang="ru" variant_id="0">Возможно, что пестрые платки, которые носят цыганки, внушили ей этот странный эпитет.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; तब से अब तक दो साल बीत चुके हैं और मेरा जीवन हाल ही तक इतना एकाकी कभी नहीं रहा है । मेरा एक</se>
    <weight variant_id="1">0,278571</weight>
  </para>
  <para id="194">
    <se lang="ru" variant_id="0">Холмс покачал головой: видимо, объяснение не удовлетворяло его.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">बहुत ही अच्छा दोस्त है , जिसे मैं पिछले कई सालों से जानती हूँ, उसने एक महीने पहले ही शादी के लिए मेरा हाथ</se>
    <weight variant_id="1">0,163158</weight>
  </para>
  <para id="195">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Это дело темное, — сказал он.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">माँगा था । उसका नाम आर्मीटोज है और वह रीडिंग के पास ही के क्रेनवाटर के मि .</se>
    <weight variant_id="1">-0,0807692</weight>
  </para>
  <para id="196">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Прошу вас, продолжайте.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">आर्मीटोज का दूसरा बेटा है ।</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="197">
    <se lang="ru" variant_id="0">— С тех пор прошло два года, и жизнь моя была еще более одинокой, чем раньше.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मेरे सौतेले पिता ने इस रिश्ते का कोई विरोध नहीं किया और हम बसंत के मौसम में शादी करनेवाले हैं । दो दिन</se>
    <weight variant_id="1">0,214286</weight>
  </para>
  <para id="198">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но месяц назад один близкий мне человек, которого я знаю много лет, сделал мне предложение.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">पहले ही इमारत के पश्चिमी हिस्से में मरम्मत का काम शुरू हुआ था, जिसमें मेरे बेडरूम की दीवार पर टूट- फूट</se>
    <weight variant_id="1">0,280769</weight>
  </para>
  <para id="199">
    <se lang="ru" variant_id="0">Его зовут Армитедж, Пэрси Армитедж, он второй сын мистера Армитеджа из Крейнуотера, близ Рединга.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हो रही थी । इसलिए मुझे उसी कमरे में आना पड़ा, जिसमें मेरी बहन की मौत हुई थी और मुझे उसी बिस्तर पर</se>
    <weight variant_id="1">0,264474</weight>
  </para>
  <para id="200">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мой отчим не возражал против нашего брака, и этой весной мы должны обвенчаться.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">सोना पड़ा, जिस पर वह सोई थी । आप मेरे डर का अंदाजा लगा सकते हैं कि जब पिछली रात मैं जग गई और</se>
    <weight variant_id="1">0,291176</weight>
  </para>
  <para id="201">
    <se lang="ru" variant_id="0">Два дня назад в западном крыле нашего дома начались кое-какие переделки.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">उसके उस भयानक अंत के बारे में सोचने लगी, तभी अचानक मैंने धीमी सीटी की आवाज सुनी, जो कि उसकी</se>
    <weight variant_id="1">0,252381</weight>
  </para>
  <para id="202">
    <se lang="ru" variant_id="0">Была пробита стена моей спальни, и мне пришлось перебраться в ту комнату, где скончалась сестра, и спать на той самой кровати, на которой спала она.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">अपनी ही मौत का इशारा भी थी । मैं उछलकर उठी और लैंप जलाया, पर मुझे कमरे में कुछ भी नहीं दिखा । मैं अब</se>
    <weight variant_id="1">0,112987</weight>
  </para>
  <para id="203">
    <se lang="ru" variant_id="0">Можете себе представить мой ужас, когда прошлой ночью, лежа без сна и размышляя о ее трагической смерти, я внезапно услышала в тишине тот самый тихий свист, который был предвестником гибели сестры.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">बिस्तर पर फिर से जाने में भी काँप रही थी , फिर भी मैं तैयार हुई और जैसे ही दिन की रोशनी हुई, मैं बाहर आई । ~~~ मैंने क्राऊन इन पर एक घोड़ागाड़ी पकड़ी और फिर लेदरहेड आकर आपके पास इस इरादे से चली आई कि मैं</se>
    <weight variant_id="1">-0,0115385</weight>
  </para>
  <para id="204">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я вскочила, зажгла лампу, но в комнате никого не было.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">आपसे मिलूँ और आपकी राय लूँ । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,025</weight>
  </para>
  <para id="205">
    <se lang="ru" variant_id="0">Снова лечь я не могла — я была слишком взволнована, поэтому я оделась и, чуть рассвело, выскользнула из дому, взяла двуколку в гостинице «Корона», которая находится напротив нас, поехала в Летерхед, а оттуда сюда — с одной только мыслью повидать вас и спросить у вас совета.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मेरे सहयोगी ने कहा , &quot; तुमने बहुत ही समझदारी का काम किया, पर क्या तुमने मुझे अब सबकुछ बता दिया ~~~ है ?</se>
    <weight variant_id="1">-0,28125</weight>
  </para>
  <para id="206">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Вы очень умно поступили, — сказал мой друг.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ~~~ &quot; जी हाँ , सबकुछ। &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,166667</weight>
  </para>
  <para id="207">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Но все ли вы рассказали мне? ~~~ — Да, все.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; आपने सबकुछ नहीं बताया है, मिस रायलाट !</se>
    <weight variant_id="1">-0,00909091</weight>
  </para>
  <para id="208">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Нет, не все, мисс Ройлотт: вы щадите и выгораживаете своего отчима.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">आप अपने सौतेले पिता के बारे में छिपा रही हैं । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,134211</weight>
  </para>
  <para id="209">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Я не понимаю вас…</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; क्यों , आपका क्या मतलब है ?</se>
    <weight variant_id="1">0,16875</weight>
  </para>
  <para id="210">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вместо ответа Холмс откинул черную кружевную отделку на рукаве нашей посетительницы.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ~~~ जवाब में होम्स ने उस आगंतुक के घुटने पर रखे उसके हाथ पर लटकती काली झालर को पीछे उलट दिया ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,00202703</weight>
  </para>
  <para id="211">
    <se lang="ru" variant_id="0">Пять багровых пятен — следы пяти пальцев — ясно виднелись на белом запястье.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">उसकी सफेद कलाई पर पाँच नीले निशान पड़े हुए थे, जिनमें चार उँगलियों के और एक अँगूठे का निशान था ।</se>
    <weight variant_id="1">0,244615</weight>
  </para>
  <para id="212">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Да, с вами обошлись жестоко, — сказал Холмс.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">होम्स ने कहा, &quot; तुम्हारे साथ क्रूर व्यवहार होता है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,261538</weight>
  </para>
  <para id="213">
    <se lang="ru" variant_id="0">Девушка густо покраснела и поспешила опустить кружева.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">महिला के चेहरे का रंग गहरा हो गया और उसने अपनी कलाई ढक ली । वह बोली, &quot; वह एक ताकतवर</se>
    <weight variant_id="1">0,208163</weight>
  </para>
  <para id="214">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Отчим — суровый человек, — сказала она.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">आदमी है और शायद उसे अपनी ताकत का अंदाज नहीं है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,265714</weight>
  </para>
  <para id="215">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Он очень силен, и, возможно, сам не замечает своей силы.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">वहाँ अब एक लंबी चुप्पी छाई हुई थी, होम्स अपनी ठुड्डी को अपने हाथों में टिकाए अँगीठी की आग को ध्यान ~~~ से देख रहे थे ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,0918367</weight>
  </para>
  <para id="216">
    <se lang="ru" variant_id="0">Наступило долгое молчание.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; यह बड़ा ही गंभीर मामला है। &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,2875</weight>
  </para>
  <para id="217">
    <se lang="ru" variant_id="0">Холмс сидел, подперев руками подбородок и глядя на потрескивавший в камине огонь. ~~~ — Сложное дело, — сказал он наконец.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; इससे पहले कि मैं अपने काम की रूपरेखा तय करूँ , मुझे अभी हजारों बातें जाननी हैं । फिर भी हमारे पास</se>
    <weight variant_id="1">-0,0147887</weight>
  </para>
  <para id="218">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Мне хотелось бы выяснить еще тысячу подробностей, прежде чем решить, как действовать.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">गँवाने के लिए एक पल भी नहीं है । यदि हम आज ही स्टाक मोरान जाते हैं , तब क्या यह मुमकिन है कि बिना</se>
    <weight variant_id="1">0,291892</weight>
  </para>
  <para id="219">
    <se lang="ru" variant_id="0">А между тем нельзя терять ни минуты.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">तुम्हारे सौतेले पिता की जानकारी के ही हम उन कमरों को देख सकें ?</se>
    <weight variant_id="1">0,106452</weight>
  </para>
  <para id="220">
    <se lang="ru" variant_id="0">Послушайте, если бы мы сегодня же приехали в Сток-Морон, удалось бы нам осмотреть эти комнаты, но так, чтобы ваш отчим ничего не узнал.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">-0,3</weight>
  </para>
  <para id="221">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Он как раз говорил мне, что собирается ехать сегодня в город по каким-то важным делам.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ~~~ &quot; जी हाँ , ऐसा हो सकता है, क्योंकि उन्होंने आज किसी बहुत जरूरी काम से शहर आने के लिए कहा है ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,00202703</weight>
  </para>
  <para id="222">
    <se lang="ru" variant_id="0">Возможно, что его не будет весь день, и тогда никто вам не помешает.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">संभावना है कि वे आज सारा दिन बाहर रहेंगे और वहाँ रुकावट डालनेवाला कोई भी नहीं होगा । हमारे यहाँ एक</se>
    <weight variant_id="1">0,184211</weight>
  </para>
  <para id="223">
    <se lang="ru" variant_id="0">У нас есть экономка, но она стара и глупа, и я легко могу удалить ее.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">घरेलू नौकरानी है, जो कि बूढ़ी और बेवकूफ है, मैं उसे आसानी से हटा सकती हूँ । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,273214</weight>
  </para>
  <para id="224">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Превосходно.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; वाह वाटसन!</se>
    <weight variant_id="1">0,218182</weight>
  </para>
  <para id="225">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вы ничего не имеете против поездки, Уотсон?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हमारे साथ चलने में तुम्हें दिक्कत तो नहीं है ? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="226">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Ровно ничего.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot;बिलकुल नहीं । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="227">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Тогда мы приедем оба.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; तब हम साथ - साथ ही आएँगे । अब तुम कहाँ जा रही हो ?</se>
    <weight variant_id="1">0,03</weight>
  </para>
  <para id="228">
    <se lang="ru" variant_id="0">А что вы сами собираетесь делать?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ~~~ &quot; मैं एक - दो काम निपटा लेना चाहूँगी, चूँकि मैं शहर में ही हूँ , पर मैं 12 बजे वाली गाड़ी से वापस चली</se>
    <weight variant_id="1">-0,253448</weight>
  </para>
  <para id="229">
    <se lang="ru" variant_id="0">— У меня в городе есть кое-какие дела.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">जाऊँगी, ताकि आपके आने के समय मैं वहाँ मौजूद रहूँ । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,20625</weight>
  </para>
  <para id="230">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но я вернусь двенадцатичасовым поездом, чтобы быть на месте к вашему приезду.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; तुम वहाँ दोपहर तक हमारी प्रतीक्षा कर सकती हो । मुझे भी यहाँ कुछ छोटे- मोटे काम निपटाने हैं । क्या तुम</se>
    <weight variant_id="1">0,232836</weight>
  </para>
  <para id="231">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Ждите нас вскоре после полудня.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">रुकोगी और नाश्ता करोगी ? ~~~ &quot; ~~~ &quot; नहीं, मुझे अब चलना चाहिए । मेरा मन पहले से काफी हलका हो चुका है, क्योंकि मैंने अपनी समस्या आपको</se>
    <weight variant_id="1">-0,03125</weight>
  </para>
  <para id="232">
    <se lang="ru" variant_id="0">У меня здесь тоже есть кое-какие дела.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">बता दी है । मैं आज दोपहर में आपका इंतजार करूँगी। &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,236364</weight>
  </para>
  <para id="233">
    <se lang="ru" variant_id="0">Может быть вы останетесь и позавтракаете с нами? ~~~ — Нет, мне надо идти!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">उस महिला ने अपने चेहरे पर मोटा सा नकाब डाल लिया और तेजी से कमरे से बाहर निकल गई ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,00491803</weight>
  </para>
  <para id="234">
    <se lang="ru" variant_id="0">Теперь, когда я рассказала вам о своем горе, у меня просто камень свалился с души.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">शेरलॉक होम्स ने अपनी कुरसी की पुश्त पर अपनी पीठ टिकाते हुए पूछा, &quot; वाटसन!</se>
    <weight variant_id="1">0,255</weight>
  </para>
  <para id="235">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я буду рада снова увидеться с вами.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">तुम इस बारे में क्या सोचते ~~~ हो ?</se>
    <weight variant_id="1">-0,0166667</weight>
  </para>
  <para id="236">
    <se lang="ru" variant_id="0">Она опустила на лицо черную густую вуаль и вышла из комнаты.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ~~~ &quot; यह मामला काफी गंभीर और खतरनाक लगता है । &quot; ~~~ &quot; अगर वह महिला सही कह रही थी कि उस कमरे की दीवारें और जमीन पक्की हैं और दरवाजे, खिड़कियों</se>
    <weight variant_id="1">-0,0567568</weight>
  </para>
  <para id="237">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Так что же вы обо всем этом думаете, Уотсон? — спросил Шерлок Холмс, откидываясь на спинку кресла.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">तथा चिमनी से कोई घुस नहीं सकता है, तो इसका मतलब है, उसकी बहन मौत के वक्त बिलकुल अकेली थी । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,25</weight>
  </para>
  <para id="238">
    <se lang="ru" variant_id="0">— По-моему, это в высшей степени темное и грязное дело.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; तब उस रातवाली सीटियों का क्या मतलब है और उस मरनेवाली महिला के उन खास शब्दों का क्या अर्थ</se>
    <weight variant_id="1">0,140426</weight>
  </para>
  <para id="239">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Достаточно грязное и достаточно темное.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">है ? ~~~ &quot; ~~~ &quot; मैं नहीं सोच पा रहा हूँ । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,148</weight>
  </para>
  <para id="240">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Но если наша гостья права, утверждая, что пол и стены в комнате крепки, так что через двери, окна и каминную трубу невозможно туда проникнуть, значит, ее сестра в минуту своей таинственной смерти была совершенно одна…</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; उस रात को बजनेवाली सीटियों और बनजारों के समूह की मौजूदगी, जिनका कि उस बुजुर्ग डॉक्टर के साथ ~~~ नजदीक का रिश्ता भी है । जब इन दोनों विचारों को साथ मिला दें तब इस तथ्य पर विश्वास होने लगता है कि ~~~ डॉक्टर की रुचि उसकी सौतेली बेटी की शादी न होने देने में ही है । उस फीते की ओर मरनेवाले का इशारा और</se>
    <weight variant_id="1">-0,12013</weight>
  </para>
  <para id="241">
    <se lang="ru" variant_id="0">— В таком случае, что означают эти ночные свисты и странные слова умирающей?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">वह आवाज मेटल की उस झनझनाहट की हो सकती है, जो सुरक्षा के लिए लगी उन छड़ों के गिरने की वजह से</se>
    <weight variant_id="1">0,272308</weight>
  </para>
  <para id="242">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Представить себе не могу.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हुई हो । मेरे मत से इस आधार पर इस दिशा में सोचने से यह रहस्य खुल सकता है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,1125</weight>
  </para>
  <para id="243">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Если сопоставить факты: ночные свисты, цыгане, с которыми у этого старого доктора такие близкие отношения, намеки умирающей на какую-то ленту и, наконец, тот факт, что мисс Элен Стоунер слышала металлический лязг, который мог издавать железный засов от ставни… если вспомнить к тому же, что доктор заинтересован в предотвращении замужества своей падчерицы, — я полагаю, что мы напали на верные следы, которые помогут нам разгадать это таинственное происшествие.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">-0,3</weight>
  </para>
  <para id="244">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Но тогда при чем здесь цыгане?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; तब उन बनजारों ने क्या किया होगा ? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,00555556</weight>
  </para>
  <para id="245">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Понятия не имею.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; मुझे इसका अंदाजा नहीं है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,15</weight>
  </para>
  <para id="246">
    <se lang="ru" variant_id="0">— У меня все-таки есть множество возражений…</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; कई जगहों पर मैं इन विचारों से असहमत हूँ । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,265714</weight>
  </para>
  <para id="247">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Да и у меня тоже, и поэтому мы сегодня едем в Сток-Морон. ~~~ Я хочу проверить все на месте.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; मैं भी , और इसीलिए हम आज खासतौर से स्टाक मोरान जा रहे हैं । मैं यह देखना चाहता हूँ कि क्या हमारे</se>
    <weight variant_id="1">-0,002</weight>
  </para>
  <para id="248">
    <se lang="ru" variant_id="0">Не обернулись бы кое-какие обстоятельства самым роковым образом.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">प्रतिद्वंदवी अभी भी खतरनाक हैं या हम उनको जान - समझ चुके हैं । आगे देखें शैतान के नाम पर क्या होता है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,175862</weight>
  </para>
  <para id="249">
    <se lang="ru" variant_id="0">Может быть их удастся прояснить. ~~~ Черт возьми, что это значит?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">___ मेरे साथी के ये शब्द अभी मुँह से निकले ही थे कि एक धक्के के साथ अचानक हमारा दरवाजा खुला और</se>
    <weight variant_id="1">-0,0518182</weight>
  </para>
  <para id="250">
    <se lang="ru" variant_id="0">Так воскликнул мой друг, потому что дверь внезапно широко распахнулась, и в комнату ввалился какой-то субъект колоссального роста.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">सामने एक बड़े डील -डौलवाला आदमी दिखा । उसका पहनावा खेतों में काम करनेवालों और पेशेवरों के पहनावों</se>
    <weight variant_id="1">0,177778</weight>
  </para>
  <para id="251">
    <se lang="ru" variant_id="0">Его костюм представлял собою странную смесь: черный цилиндр и длинный сюртук указывали на профессию врача, а по высоким гетрам и охотничьему хлысту в руках его можно было принять за сельского жителя.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">का मिला- जुला रूप था । उसके सिर पर काली ऊँची सी हैट थी और उसका कोट लंबा था, उसने गेटर्स पहन रखे ~~~ थे और हाथ में एक चाबुक लहरा रहा था । वह इतना लंबा था कि दरवाजे की ऊँची चौखट को उसका हैट छू रहा</se>
    <weight variant_id="1">-0,0234694</weight>
  </para>
  <para id="252">
    <se lang="ru" variant_id="0">Он был так высок, что шляпой задевал верхнюю перекладину нашей двери, и так широк в плечах, что едва протискивался в дверь.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">था और उसकी चौड़ाई ने दरवाजे की चौड़ाई को करीब- करीब ढक ही लिया था । उसका बड़ा सा चेहरा , जिस पर</se>
    <weight variant_id="1">0,178378</weight>
  </para>
  <para id="253">
    <se lang="ru" variant_id="0">Его толстое, желтое от загара лицо со следами всех пороков было перерезано тысячью морщин, а глубоко сидящие, злобно сверкающие глаза и длинный, тонкий, костлявый нос придавали ему сходство со старой хищной птицей.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हजारों झुर्रियाँ पड़ी हुई थीं और जो सूरज के ताप से जलकर पीला हो चुका था । उस आदमी के चेहरे पर दुष्टता के ~~~ चिह्न थे और वह बारी -बारी से हम दोनों की तरफ अपनी गहरी हरी- हरी आँखों से देख रहा था । उसकी ऊँची</se>
    <weight variant_id="1">-0,0257962</weight>
  </para>
  <para id="254">
    <se lang="ru" variant_id="0">Он переводил взгляд то на Шерлока Холмса, то на меня.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">पतली और बिना मांसवाली नाक जंगली शिकारी चिडिया की तरह थी ।</se>
    <weight variant_id="1">0,286667</weight>
  </para>
  <para id="255">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Который из вас Холмс? — промолвил наконец посетитель.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">उस आगंतुक ने पूछा, “ तुममें से होम्स कौन है ? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0346154</weight>
  </para>
  <para id="256">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Это мое имя, сэр, — спокойно ответил мой друг.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मेरे सहयोगी ने शांति से कहा, &quot; मेरा नाम है, सर । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,292308</weight>
  </para>
  <para id="257">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Но я не знаю вашего.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; मैं स्टाक मोरान का ग्रिम्सबाई रायलाट हूँ । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0333333</weight>
  </para>
  <para id="258">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Я доктор Гримсби Ройлотт из Сток-Морона. ~~~ — Очень рад.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">होम्स ने सौम्यता से कहा, &quot; डॉक्टर , प्लीज बैठिए । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0162162</weight>
  </para>
  <para id="259">
    <se lang="ru" variant_id="0">Садитесь, пожалуйста, доктор, — любезно сказал Шерлок Холмс.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; मैं यहाँ बैठने नहीं आया हूँ । क्या मेरी सौतेली बेटी यहाँ आई थी ?</se>
    <weight variant_id="1">0,288462</weight>
  </para>
  <para id="260">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Не стану я садиться!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मैं उसका पता लगाने के लिए पीछा करता</se>
    <weight variant_id="1">0,142105</weight>
  </para>
  <para id="261">
    <se lang="ru" variant_id="0">Здесь была моя падчерица.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हुआ आया हूँ । वह तुमसे क्या कह रही थी ?</se>
    <weight variant_id="1">0,208696</weight>
  </para>
  <para id="262">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я выследил ее. ~~~ Что она говорила вам?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ~~~ होम्स ने कहा , &quot; इस साल मौसम के लिहाज से थोड़ी ठंड ज्यादा है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,222727</weight>
  </para>
  <para id="263">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Что-то не по сезону холодная погода нынче, — сказал Холмс.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">वह बुजुर्ग आदमी गुस्से के मारे जोर से चीखा, &quot; वह तुमसे क्या कह रही थी ? ~~~ &quot; ~~~ मेरे साथी ने शांति से अपनी बात जारी रखी, &quot; मैंने सुना है कि इस बार केसर काफी होगा । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,270588</weight>
  </para>
  <para id="264">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Что она говорила вам? — злобно закричал старик.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हमारे नए आगंतुक ने कहा, “ तुम मुझे बरगला रहे हो न ?</se>
    <weight variant_id="1">0,285</weight>
  </para>
  <para id="265">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Впрочем, я слышал, крокусы будут отлично цвести, — невозмутимо продолжал мой приятель.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ~~~ इतना कहकर वह एक कदम आगे बढ़ा और अपने हाथ के उस चाबुक को लहराते हुए बोला, &quot; बदमाश!</se>
    <weight variant_id="1">-0,0223881</weight>
  </para>
  <para id="266">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Ага, вы хотите отделаться от меня! — сказал наш гость, делая шаг вперед и размахивая охотничьим хлыстом.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मैं ~~~ तुमको जानता हूँ , मैं पहले भी तुम्हारा नाम सुन चुका हूँ । तुम होम्स हो , जो हर काम में दखलंदाजी करता है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,00340909</weight>
  </para>
  <para id="267">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Знаю я вас, подлеца.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मेरा सहयोगी मुसकराया ।</se>
    <weight variant_id="1">0,284211</weight>
  </para>
  <para id="268">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я уже и прежде слышал про вас.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; होम्स , दूसरों के कामों में रुचि लेनेवाला । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,144</weight>
  </para>
  <para id="269">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вы любите совать нос в чужие дела.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">उसके चेहरे पर मुसकराहट और फैल गई ।</se>
    <weight variant_id="1">0,289286</weight>
  </para>
  <para id="270">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мой друг улыбнулся. ~~~ — Вы проныра!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; होम्स , स्कॉटलैंड यार्ड का भूतपूर्व अधिकारी । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0483871</weight>
  </para>
  <para id="271">
    <se lang="ru" variant_id="0">Холмс улыбнулся еще шире. ~~~ — Полицейская ищейка!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">होम्स ने अपना मुँह दबाकर हँसते हुए कहा, &quot; तुम्हारी बातचीत बहुत मजेदार है, अब जब तुम बाहर जाना तो</se>
    <weight variant_id="1">-0,115909</weight>
  </para>
  <para id="272">
    <se lang="ru" variant_id="0">Холмс от души расхохотался.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">दरवाजा बंद कर देना । यह यहाँ का तयशुदा कायदा है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,12</weight>
  </para>
  <para id="273">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Вы удивительно приятный собеседник, — сказал он.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; जब मैं अपनी बात कह लूँगा तभी जाऊँगा । तुम मेरे मामले में दखलंदाजी करने की हिम्मत मत करो । मैं जानता</se>
    <weight variant_id="1">0,0545455</weight>
  </para>
  <para id="274">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Выходя отсюда, закройте дверь, а то, право же, сильно сквозит.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हूँ कि मिस स्टोनर यहाँ क्यों आई थी । मैंने इसका पता लगा लिया है । मैं कुछ भी कर सकता हूँ , मैं बहुत ही</se>
    <weight variant_id="1">0,174545</weight>
  </para>
  <para id="275">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Я выйду только тогда, когда выскажусь.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">खतरनाक आदमी हूँ , जिसके साथ दुश्मनी भारी पड़ेगी । यह देखो!</se>
    <weight variant_id="1">0,188571</weight>
  </para>
  <para id="276">
    <se lang="ru" variant_id="0">Не вздумайте вмешиваться в мои дела.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">वह तेजी से आगे बढ़ा और अँगीठी</se>
    <weight variant_id="1">0,2</weight>
  </para>
  <para id="277">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я знаю, что мисс Стоунер была здесь, я следил за ней!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">कुरेदनेवाली लोहे की छड़ को लपककर उठा लिया, और फिर उसे अपने भूरे बड़े- बड़े हाथों से घुमाकर गोल - गोल ~~~ मोड़ दिया ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,126136</weight>
  </para>
  <para id="278">
    <se lang="ru" variant_id="0">Горе тому, кто станет у меня на пути!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; देखो, अपने आपको दूर ही रखो। &quot; गुर्राते हुए वह बोला और उस लोहे की छड़ को कमरे में अँगीठी की ओर</se>
    <weight variant_id="1">-0,116129</weight>
  </para>
  <para id="279">
    <se lang="ru" variant_id="0">Глядите!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">फेंक दिया ।</se>
    <weight variant_id="1">0,266667</weight>
  </para>
  <para id="280">
    <se lang="ru" variant_id="0">Он быстро подошел к камину, взял кочергу и согнул ее своими огромными загорелыми руками.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; यह आदमी काफी मिलनसार मालूम पड़ता है । &quot; होम्स ने हँसते हुए कहा ।</se>
    <weight variant_id="1">0,161538</weight>
  </para>
  <para id="281">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Смотрите, не попадайтесь мне в лапы! — прорычал он, швырнув искривленную кочергу в камин и вышел из комнаты.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; मैं बहुत मोटा तो नहीं हूँ, पर यदि वह मुझसे कहता तो मैं उसे अपनी कलाई की पकड़ भी दिखा देता, जो कि ~~~ उसकी कलाई की पकड़ से कमजोर नहीं है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0225806</weight>
  </para>
  <para id="282">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Какой любезный господин! — смеясь, сказал Холмс.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">ऐसा कहकर होम्स ने लोहे की उस छड़ को थोड़े से ही प्रयास से फिर से सीधा कर दिया था ।</se>
    <weight variant_id="1">0,170455</weight>
  </para>
  <para id="283">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Я не такой великан, но если бы он не ушел, мне пришлось бы доказать ему, что мои лапы ничуть не слабее его лап.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; मुझे लगता है, उसने मुझे चकरा देने के लिए मेरे साथ बदसलूकी की है । यह घटना हमारी छानबीन को बल दे</se>
    <weight variant_id="1">0,240789</weight>
  </para>
  <para id="284">
    <se lang="ru" variant_id="0">С этими словами он поднял стальную кочергу и одним быстрым движением распрямил ее.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">रही है, हालाँकि मुझे विश्वास है कि हमारी दोस्त की उस थोड़ी सी लापरवाही से इस जंगली ने उसे ढूँढ़ निकाला,</se>
    <weight variant_id="1">0,24507</weight>
  </para>
  <para id="285">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Какая наглость смешивать меня с сыщиками из полиции!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">पर उससे उसे परेशानी नहीं होगी । और अब वाटसन!</se>
    <weight variant_id="1">0,208333</weight>
  </para>
  <para id="286">
    <se lang="ru" variant_id="0">Что ж, благодаря этому происшествию наши исследования стали еще интереснее.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हमें नाश्ते का ऑर्डर कर देना चाहिए और फिर हमें डॉक्टर</se>
    <weight variant_id="1">0,143182</weight>
  </para>
  <para id="287">
    <se lang="ru" variant_id="0">Надеюсь, что наша приятельница не пострадает от того, что так необдуманно позволила этой скотине выследить себя.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">की ओर चलना चाहिए, ताकि हमें इस मामले में कुछ सहायता मिल सके । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,012</weight>
  </para>
  <para id="288">
    <se lang="ru" variant_id="0">Сейчас, Уотсон, мы позавтракаем, а затем я отправлюсь к юристам и наведу у них несколько справок.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">शेरलॉक होम्स जब घूमकर लौटे तब तकरीबन एक बज रहा था । उनके हाथ में नीले रंग के कागज की एक</se>
    <weight variant_id="1">0,233824</weight>
  </para>
  <para id="289">
    <se lang="ru" variant_id="0">Было уже около часа, когда Холмс возвратился домой.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">शीट थी, जिस पर कुछलिखा था और चित्र बनाए गए थे ।</se>
    <weight variant_id="1">0,235135</weight>
  </para>
  <para id="290">
    <se lang="ru" variant_id="0">В руке у него был лист синей бумаги, весь исписанный заметками и цифрами.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; मैंने उस मृतक महिला की वसीयत देखी है । इसका ठीक -ठीक मतलब समझने के लिए मैं आज की मौजूदा</se>
    <weight variant_id="1">0,26129</weight>
  </para>
  <para id="291">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Я видел завещание покойной жены доктора, — сказал он.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">कीमत के अनुसार इसका हिसाब लगाना चाहता हूँ । उसकी पत्नी की मौत के समय उसकी कुल आमदनी 1100</se>
    <weight variant_id="1">0,146809</weight>
  </para>
  <para id="292">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Чтобы точнее разобраться в нем, мне пришлось справиться о нынешней стоимости ценных бумаг, в которых помещено состояние покойной.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">पाउंड से कुछ ही कम थी , खेती में कमी आने पर भी यह 750 पाउंड से कम नहीं होगी । अब अगर उनकी शादी</se>
    <weight variant_id="1">0,11831</weight>
  </para>
  <para id="293">
    <se lang="ru" variant_id="0">В год смерти общий доход ее составлял почти тысячу фунтов стерлингов, но с тех пор в связи с падением цен на сельскохозяйственные продукты, уменьшился до семисот пятидесяти фунтов стерлингов.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हो जाती है, तब हर लड़की 250 पाउंड की आय का दावा कर सकती है । अब यह स्पष्ट है कि यदि दोनों ~~~ लड़कियों की शादी हो जाती है तब यह पैसा बहुत ही कम रह जाता है , यहाँ तक कि उनमें से कोई एक भी इस</se>
    <weight variant_id="1">-0,0244681</weight>
  </para>
  <para id="294">
    <se lang="ru" variant_id="0">Выйдя замуж, каждая дочь имеет право на ежегодный доход в двести пятьдесят фунтов стерлингов.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">आदमी को बहुत ही दयनीय स्थिति में पहुँचा देती । मेरा सुबह का काम बेकार नहीं गया, क्योंकि इससे यह पता चल</se>
    <weight variant_id="1">0,296296</weight>
  </para>
  <para id="295">
    <se lang="ru" variant_id="0">Следовательно, если бы обе дочери вышли замуж, наш красавец получал бы только жалкие крохи.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">जाता है कि ऐसे काम के बीच में रुकावट डालना उसका एक उद्देश्य हो सकता है । वाटसन! ~~~ अब समय गँवाना</se>
    <weight variant_id="1">-0,00592105</weight>
  </para>
  <para id="296">
    <se lang="ru" variant_id="0">Его доходы значительно уменьшились бы и в том случае, если бы замуж вышла лишь одна из дочерей.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">खतरनाक हो सकता है, खासतौर से तब, जबकि वह बुजुर्ग यह जान चुका है कि हम उसके मामले में रुचि ले रहे</se>
    <weight variant_id="1">0,284211</weight>
  </para>
  <para id="297">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я не напрасно потратил утро, так как получил ясные доказательства, что у отчима были весьма веские основания препятствовать замужеству падчериц.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हैं , इसलिए अगर तुम तैयार हो तो हमें एक गाड़ी बुला लेनी चाहिए और वाटर लू की ओर चलना चाहिए । आप</se>
    <weight variant_id="1">0,0821918</weight>
  </para>
  <para id="298">
    <se lang="ru" variant_id="0">Обстоятельства слишком серьезны, Уотсон, и нельзя терять ни минуты, тем более что старик уже знает, как мы интересуемся его делами.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">अपनी रिवॉल्वर अपनी जेब में रख लेंगे तो मुझ पर बहुत एहसान होगा , क्योंकि जो आदमी छड़ को मोड़कर गाँ</se>
    <weight variant_id="1">0,170886</weight>
  </para>
  <para id="299">
    <se lang="ru" variant_id="0">Если вы готовы, надо поскорей вызвать кэб и ехать на вокзал.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">लगा सकता है, उसके साथ बहस करने के लिए इसका इस्तेमाल एक कारगर तर्क साबित हो सकता है । हमें ~~~ टूथब्रश भी रख लेना चाहिए । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,182353</weight>
  </para>
  <para id="300">
    <se lang="ru" variant_id="0">Буду вам чрезвычайно признателен, если вы сунете в карман револьвер.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">वाटर लू से लेदरहेड के लिए ट्रेन पकड़ने में हम भाग्यशाली रहे और वहाँ पहुँचने पर स्टेशन से हमने भाड़े पर</se>
    <weight variant_id="1">0,185</weight>
  </para>
  <para id="301">
    <se lang="ru" variant_id="0">Револьвер — превосходный аргумент для джентльмена, который может завязать узлом стальную кочергу.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">एक घोडागाड़ी ली तथा उन सँकरी गलियों से होकर हम चार या पाँच मील तक चले । दिन पूरी तरह साफ था और</se>
    <weight variant_id="1">0,242466</weight>
  </para>
  <para id="302">
    <se lang="ru" variant_id="0">Револьвер да зубная щетка — вот и все, что нам понадобится.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">सूरज चमक रहा था , आकाश में बादल रुई के फाहों से उड़ रहे थे। सड़क किनारे के पेड़ और झाडियों में हरी- हरी</se>
    <weight variant_id="1">0,114</weight>
  </para>
  <para id="303">
    <se lang="ru" variant_id="0">На вокзале Ватерлоо нам посчастливилось сразу попасть на поезд.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">कोपलें आ गई थीं और हवा में एक आनंददायक खुशबू तथा धरती की नमी मिली हुई थी । मेरे लिए बसंत के इस</se>
    <weight variant_id="1">0,208929</weight>
  </para>
  <para id="304">
    <se lang="ru" variant_id="0">Приехав в Летерхед, мы в гостинице возле станции взяли двуколку и проехали миль пять живописными дорогами Суррея.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मधुर आगमन, और हम जिस भयानक काम की छानबीन के लिए नियुक्त किए गए थे, के बीच एक अजीब सी</se>
    <weight variant_id="1">0,154545</weight>
  </para>
  <para id="305">
    <se lang="ru" variant_id="0">Был чудный солнечный день, и лишь несколько перистых облаков плыло по небу.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">विषमता थी । मेरा सहयोगी उस घोड़ागाड़ी में सामने की तरफ बैठा हुआ था । उसने अपनी बाँहें मोड़ रखी थीं और</se>
    <weight variant_id="1">0,226154</weight>
  </para>
  <para id="306">
    <se lang="ru" variant_id="0">На деревьях и на живой изгороди возле дорог только что распустились зеленые почки, и воздух был напоен восхитительным запахом влажной земли.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">उसका हैट उसकी आँखों पर झुका हुआ था । वह अपनी ठुड्डी को छाती पर झुकाए किसी गंभीर सोच में डूबा हुआ</se>
    <weight variant_id="1">0,122368</weight>
  </para>
  <para id="307">
    <se lang="ru" variant_id="0">Странным казался мне контраст между сладостным пробуждением весны и ужасным делом, из-за которого мы прибыли сюда.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">था । अचानक उन्होंने मेरे कंधे को थपथपाया और एक चरागाह की तरफ इशारा करते हुए कहा, &quot; वहाँ देखो । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,205263</weight>
  </para>
  <para id="308">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мой приятель сидел впереди, скрестив руки, надвинув шляпу на глаза, опустив подбородок на грудь, погруженный в глубокие думы.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">उस ढलान पर घने पेड़ोंवाला मैदान दूर- दूर तक फैला हुआ था , जिससे वह मैदान और भी घना मालूम पड़ता</se>
    <weight variant_id="1">0,164</weight>
  </para>
  <para id="309">
    <se lang="ru" variant_id="0">Внезапно он поднял голову, хлопнул меня по плечу и указал куда-то вдаль.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">था । पेड़ों की शाखाओं के बीच से उस पुरानी इमारत की स्लेटी रंग की छत दिखाई पड़ रही थी ।</se>
    <weight variant_id="1">0,275806</weight>
  </para>
  <para id="310">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Посмотрите!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">होम्स ने कहा , &quot; स्टाक मोरान । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,0230769</weight>
  </para>
  <para id="311">
    <se lang="ru" variant_id="0">Обширный парк раскинулся по склону холма, переходя в густую рощу на вершине; из-за веток виднелись очертания высокой крыши и шпиль старинного помещичьего дома.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">-0,3</weight>
  </para>
  <para id="312">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Сток-Морон? — спросил Шерлок Холмс.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">कोचवान ने जवाब दिया , &quot; जी हाँ सर, वह डॉ .</se>
    <weight variant_id="1">0,290625</weight>
  </para>
  <para id="313">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Да, сэр, это дом Гримсби Ройлотта, — ответил возница.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">ग्रिम्सबाय रायलाट का घर है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,036</weight>
  </para>
  <para id="314">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Видите, вон там строят, — сказал Холмс.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">होम्स ने पूछा, &quot; वहाँ पास में और कोई इमारत है क्या ?</se>
    <weight variant_id="1">0,248571</weight>
  </para>
  <para id="315">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Нам нужно попасть туда.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हमें वहीं जाना है । &quot; ~~~ कोचवान ने दूर बाई तरफ कुछ मकानों की ओर इशारा किया, &quot; वहाँ पर एक गाँव है, पर यदि आप उस मकान</se>
    <weight variant_id="1">0,211765</weight>
  </para>
  <para id="316">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Мы едем к деревне, — сказал возница, указывая на крыши, видневшиеся в некотором отдалении слева.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">में जाना चाहते हैं तो इधर से उस छोटी सीढ़ी पर चढ़कर फुटपाथ से होकर जा सकते हैं । वहीं पर वह औरत टहल</se>
    <weight variant_id="1">0,272727</weight>
  </para>
  <para id="317">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Но если вы хотите скорей попасть к дому, вам лучше перелезть здесь через забор, а потом пройти полями по тропинке.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">रही है । &quot; ~~~ होम्स ने पलकें झपकाते हुए कहा, &quot; मेरे अनुमान से वह महिला मिस स्टोनर ही हैं और हाँ , तुमने जैसा बताया है,</se>
    <weight variant_id="1">-0,00815217</weight>
  </para>
  <para id="318">
    <se lang="ru" variant_id="0">По той тропинке, где идет эта леди.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हम वैसा ही करेंगे । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,0705882</weight>
  </para>
  <para id="319">
    <se lang="ru" variant_id="0">— А эта леди как будто мисс Стоунер, — сказал Холмс, заслоняя глаза от солнца.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हम घोड़ागाड़ी से उतर गए और उसे उसका भाड़ा दे दिया । भाड़ा लेकर वह वापस लेदरहेड की ओर चल दिया ।</se>
    <weight variant_id="1">0,258462</weight>
  </para>
  <para id="320">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Да, мы лучше пойдем по тропинке, как вы советуете.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">जैसे ही हम उस छोटी सीढ़ी पर चढ़े, होम्स ने कहा, &quot; मुझे लगता है कि वह आदमी सोचता होगा कि हम</se>
    <weight variant_id="1">0,122727</weight>
  </para>
  <para id="321">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мы вышли из двуколки, расплатились, и экипаж покатил обратно в Летерхед.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">वास्तुशिल्पी हैं या यहाँ किसी और काम से ही आए हैं । तभी हमारी बातचीत बंद हो गई । गुड आफ्टरनून मिस</se>
    <weight variant_id="1">0,233333</weight>
  </para>
  <para id="322">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Пусть этот малый думает, что мы архитекторы, — сказал Холмс, когда мы лезли через забор, — тогда наш приезд не вызовет особых толков.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">स्टोनर, आप देख रही हैं कि हम अपनी जबान के पक्के हैं । &quot; ~~~ हमारा मुवक्किल सुबह से ही हमसे मिलने के लिए परेशान था , उसकी खुशी उसके चेहरे पर झलक रही थी ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,00530973</weight>
  </para>
  <para id="323">
    <se lang="ru" variant_id="0">Добрый день, мисс Стоунер!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">उसने गर्मजोशी से हमसे हाथ मिलाया और जोर से कहा, &quot; मैं आपका बहुत ही उत्सुकता से इंतजार कर रही थी ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,3625</weight>
  </para>
  <para id="324">
    <se lang="ru" variant_id="0">Видите, мы сдержали свое слово!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">सबकुछबिलकुल ठीक है । डॉ .</se>
    <weight variant_id="1">0,2</weight>
  </para>
  <para id="325">
    <se lang="ru" variant_id="0">Наша утренняя посетительница радостно спешила нам навстречу.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">रायलाट शहर गए हैं और उनके शाम से पहले आने की उम्मीद भी कम ही है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,276471</weight>
  </para>
  <para id="326">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Я с таким нетерпением ждала вас! — воскликнула дна, горячо пожимая нам руки.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">होम्स ने कहा , &quot; हम डॉक्टर से मुलाकात का मजा ले चुके हैं । &quot; ।</se>
    <weight variant_id="1">0,178723</weight>
  </para>
  <para id="327">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Все устроилось чудесно: доктор Ройлотт уехал в город и вряд ли возвратится раньше вечера.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">और फिर उन्होंने कम- से- कम शब्दों में उसे वह सारा किस्सा सुना दिया । जैसे ही मिस स्टोनर ने यह सुना ,</se>
    <weight variant_id="1">0,296154</weight>
  </para>
  <para id="328">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Мы имели удовольствие познакомиться с доктором, — сказал Холмс и в двух словах рассказал о том, что произошло.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">-0,3</weight>
  </para>
  <para id="329">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мисс Стоунер побледнела.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">उसका चेहरा सफेद पड़ गया ।</se>
    <weight variant_id="1">0,271429</weight>
  </para>
  <para id="330">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Боже мой! — воскликнула она.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; हे भगवान् !</se>
    <weight variant_id="1">-0,109091</weight>
  </para>
  <para id="331">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Значит, он шел за мной следом!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; वह चीखी, &quot; इसका मतलब, उसने मेरा पीछा किया था । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,166667</weight>
  </para>
  <para id="332">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Похоже на то.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ऐसा ही लगता है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,253846</weight>
  </para>
  <para id="333">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Он так хитер, что я никогда не чувствую себя в безопасности.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; मैं नहीं जानती थी कि वह इतना धूर्त है , जब वह वापस आएगा, तब क्या करेगा? ~~~ &quot; ~~~ &quot; वह अपने आपको सुरक्षित करेगा, क्योंकि वह देखेगा कि इस मामले में कोई उससे भी अधिक चालाक है । तुम</se>
    <weight variant_id="1">0,271154</weight>
  </para>
  <para id="334">
    <se lang="ru" variant_id="0">Что он скажет, когда возвратится?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">आज की रात अपने आपको उससे बचाकर कमरे में बंद रखना । अगर वह हिंसक हो जाएगा , तब हम तुम्हें तुम्हारी</se>
    <weight variant_id="1">-0,17</weight>
  </para>
  <para id="335">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Придется ему быть осторожнее, потому что здесь может найтись кое-кто похитрее его.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मौसी के पास हारो ले चलेंगे । अब हमें इस समय का सदुपयोग कर लेना चाहिए , इसीलिए हमें उन कमरों की तरफ</se>
    <weight variant_id="1">0,283562</weight>
  </para>
  <para id="336">
    <se lang="ru" variant_id="0">На ночь запритесь от него на ключ.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">ले चलो, जिनकी हमें छानबीन करनी है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,289655</weight>
  </para>
  <para id="337">
    <se lang="ru" variant_id="0">Если он будет буйствовать, мы увезем вас к вашей тетке в Харроу…</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">___ यह इमारत स्लेटी रंग की थी और इसके पत्थरों पर फूलों के उभार बने हुए थे। इसका बीचवाला भाग ऊपर की</se>
    <weight variant_id="1">0,166667</weight>
  </para>
  <para id="338">
    <se lang="ru" variant_id="0">Ну, а теперь надо как можно лучше использовать время, и потому проводите нас, пожалуйста, в те комнаты, которые мы должны обследовать.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">ओर उठा हुआ था और दोनों तरफ के हिस्से केकड़े के पंजों की तरह बाहर की ओर निकले हुए थे। इन हिस्सों में</se>
    <weight variant_id="1">0,157692</weight>
  </para>
  <para id="339">
    <se lang="ru" variant_id="0">Дом был из серого, покрытого лишайником камня и имел два полукруглых крыла, распростертых, словно клешни у краба, по обеим сторонам высокой центральной части.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">से एक हिस्से की खिड़कियाँ टूटी हुई थीं और उनमें लकड़ी के फट्टे जड़े हुए थे। उनकी छत बीच से थोड़ी गिर</se>
    <weight variant_id="1">0,08625</weight>
  </para>
  <para id="340">
    <se lang="ru" variant_id="0">В одном из этих крыльев окна были выбиты и заколочены досками; крыша местами провалилась.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">गई थी, जिससे यह एक खंडहर सा मालूम पड़ता था । इमारत के बीच वाले भाग की मरम्मत थोड़े बेहतर ढंग से</se>
    <weight variant_id="1">0,292</weight>
  </para>
  <para id="341">
    <se lang="ru" variant_id="0">Центральная часть казалась почти столь же разрушенной, зато правое крыло было сравнительно недавно отделано, и по шторам на окнах, по голубоватым дымкам, которые вились из труб, видно было, что живут именно здесь.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हुई थी । लेकिन दाहिनी ओर वाला हिस्सा इसकी तुलना में काफी आधुनिक था और खिड़कियों के छाजन एवं</se>
    <weight variant_id="1">-0,141892</weight>
  </para>
  <para id="342">
    <se lang="ru" variant_id="0">У крайней стены были воздвигнуты леса, начаты кое-какие работы.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">चिमनियों के निकलते धुएँ से पता चलता था कि इमारत के इसी हिस्से में लोग रहते हैं । दीवाल के आखिर में कुछ</se>
    <weight variant_id="1">0,166071</weight>
  </para>
  <para id="343">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но ни одного каменщика не было видно.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">पाईट खड़े किए गए थे और दीवाल पर पत्थरों में कुछ टूट - फूट का काम भी हुआ था । लेकिन हमारे पहुँचने के</se>
    <weight variant_id="1">-0,121875</weight>
  </para>
  <para id="344">
    <se lang="ru" variant_id="0">Холмс стал медленно расхаживать по нерасчищенной лужайке, внимательно глядя на окна.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">समय वहाँ पर कोई काम नहीं हो रहा था । होम्स ने उस बिना कटे, छंटे लॉन में ऊपर -नीचे होकर चलते हुए</se>
    <weight variant_id="1">0,295946</weight>
  </para>
  <para id="345">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Насколько я понимаю, тут комната, в которой вы жили прежде.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">खिड़कियों के बाहर काफी ध्यान से देखा ।</se>
    <weight variant_id="1">0,1125</weight>
  </para>
  <para id="346">
    <se lang="ru" variant_id="0">Среднее окно — из комнаты вашей сестры, а третье окно, то, что поближе к главному зданию, — из комнаты доктора Ройлотта…</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ऐसा लगता है कि यही वह कमरा है, जिसमें तुम सोती हो और बीचवाला कमरा तुम्हारी बहन का है । वह</se>
    <weight variant_id="1">0,173239</weight>
  </para>
  <para id="347">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Совершенно правильно.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">तीसरा कमरा डॉ .</se>
    <weight variant_id="1">0,0923077</weight>
  </para>
  <para id="348">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но теперь я живу в средней комнате.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">रायलाट का है ? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,15</weight>
  </para>
  <para id="349">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Понимаю, из-за ремонта.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; आपने बिलकुल ठीक कहा, पर अब मैं बीचवाले कमरे में सोती हूँ । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0391304</weight>
  </para>
  <para id="350">
    <se lang="ru" variant_id="0">Кстати, как-то незаметно, чтобы эта стена нуждалась в столь неотложном ремонте.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; मेरी समझ से कुछ रद्दोबदल का काम होने के कारण ही ऐसा है । हालाँकि दीवाल के आखिरी हिस्से में किसी</se>
    <weight variant_id="1">0,27</weight>
  </para>
  <para id="351">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Совсем не нуждается.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मरम्मत की बहुत जरूरत नहीं है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,21</weight>
  </para>
  <para id="352">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я думаю, это просто предлог, чтобы убрать меня из моей комнаты.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ऐसा लगता है कि मुझे मेरे कमरे से हटाने के लिए यह सब किया गया था । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,288462</weight>
  </para>
  <para id="353">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Весьма вероятно. ~~~ Итак, вдоль противоположной стены тянется коридор, куда выходят двери всех трех комнат.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; हाँ , इस बात से एक राय जरूर बनती है । यहाँ सँकरे हिस्से के दूसरी तरफ एक गलियारा है, जिसमें तीनों कमरे</se>
    <weight variant_id="1">-0,00779221</weight>
  </para>
  <para id="354">
    <se lang="ru" variant_id="0">В коридоре, без сомнения, есть окна?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">के दरवाजे खुलते हैं और उनमें खिड़कियाँ भी हैं । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,225</weight>
  </para>
  <para id="355">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Да, но очень маленькие. ~~~ Пролезть сквозь них невозможно.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; हाँ , पर वे बहुत ही छोटी हैं । किसी के घुसने के लिहाज से तो बहुत ही छोटी । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0173077</weight>
  </para>
  <para id="356">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Так как вы обе запирались на ключ, то из коридора попасть к вам в комнаты нельзя.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; तुम दोनों बहनें जिस तरह से अपना कमरा रात को बंद कर लेती थीं , तब इनमें किसी का भी बाहर से घुस</se>
    <weight variant_id="1">0,277941</weight>
  </para>
  <para id="357">
    <se lang="ru" variant_id="0">Будьте любезны, пройдите в свою комнату и закройте ставни.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">पाना नामुमकिन था । क्या तुम अपने कमरे में जाओगी और शटर को भीतर से बंद करके दिखाओगी ?</se>
    <weight variant_id="1">0,205882</weight>
  </para>
  <para id="358">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мисс Стоунер исполнила его просьбу.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ~~~ मिस स्टोनर ने वैसा ही किया और होम्स ने ध्यानपूर्वक उन खिड़कियों की जाँच करने के बाद उनके शटर को</se>
    <weight variant_id="1">-0,210938</weight>
  </para>
  <para id="359">
    <se lang="ru" variant_id="0">Холмс предварительно осмотрев окно, употребил все усилия, чтобы открыть ставни снаружи, но безуспешно: не было ни одной щелки, сквозь которую можно было бы просунуть хоть лезвие ножа, чтобы поднять засов.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">खोलने की हरसंभव कोशिश की , पर उन्हें इसमें सफलता नहीं मिली । इनमें किसी भी प्रकार की झिरों तक नहीं थी ,</se>
    <weight variant_id="1">-0,0439024</weight>
  </para>
  <para id="360">
    <se lang="ru" variant_id="0">При помощи лупы он осмотрел петли, но они были из твердого железа и крепко вделаны в массивную стену.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">जिसमें से चाकू डालकर बीचवाले डंडे को ऊपर उठाया जा सके । फिर होम्स ने अपने लेंस से उनके कब्जों को भी</se>
    <weight variant_id="1">0,277215</weight>
  </para>
  <para id="361">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Гм! — проговорил он, в раздумье почесывая подбородок.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">देखा, जो कि ठोस लोहे के बने थे। वे बिलकुल अच्छी कारीगरी के साथ बनाए गए थे। उसने कुछ परेशानी से</se>
    <weight variant_id="1">0,13125</weight>
  </para>
  <para id="362">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Моя первоначальная гипотеза не подтверждается фактами.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">अपनी ठुड्डी को खुजाया और कहा, &quot; मेरे अनुसार, जब शटर बंद है, तब इसमें से कोई भी अंदर - बाहर नहीं आ</se>
    <weight variant_id="1">0,152941</weight>
  </para>
  <para id="363">
    <se lang="ru" variant_id="0">Когда ставни закрыты, в эти окна не влезть…</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">सकता है । देखते हैं कि भीतर से इस मामले पर कोई रोशनी पड़ती है क्या ?</se>
    <weight variant_id="1">0,17027</weight>
  </para>
  <para id="364">
    <se lang="ru" variant_id="0">Ладно, посмотрим, не удастся ли нам выяснить что-нибудь, осмотрев комнаты изнутри.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ~~~ कोने में बना हुआ एक छोटा सा दरवाजा सफेद पुते गलियारे की तरफ ले जाता था, जहाँ उन तीनों बेडरूम के</se>
    <weight variant_id="1">-0,00616438</weight>
  </para>
  <para id="365">
    <se lang="ru" variant_id="0">Маленькая боковая дверь открывалась в выбеленный известкой коридор, в который выходили двери всех трех спален.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">दरवाजे खुलते थे। होम्स ने तीसरे कमरे को देखने से मना कर दिया और तुरंत उस दूसरेवाले कमरे में घुसा , जिसमें</se>
    <weight variant_id="1">0,257647</weight>
  </para>
  <para id="366">
    <se lang="ru" variant_id="0">Холмс не счел нужным осматривать третью комнату, и мы сразу прошли во вторую, где теперь спала мисс Стоунер и где умерла ее сестра.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मिस स्टोनर अब सोती हैं और इसी कमरे में ही उनकी बहन अपने दुर्भाग्य को प्राप्त हो चुकी थी । पुराने ग्रामीण घरों</se>
    <weight variant_id="1">0,225</weight>
  </para>
  <para id="367">
    <se lang="ru" variant_id="0">Это была просто обставленная комнатка с низким потолком и с широким камином, одним из тех, которые встречаются в старинных деревенских домах.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">की तरह यह एक छोटा सा घरेलू कमरा था , जिसकी छत नीची थी और दीवाल में आतिशदान की जगह बनी हुई</se>
    <weight variant_id="1">0,0695652</weight>
  </para>
  <para id="368">
    <se lang="ru" variant_id="0">В одном углу стоял комод; другой угол занимала узкая кровать, покрытая белым одеялом; слева от окна находился туалетный столик.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">थी । कमरे के कोने में दराजोंवाली एक भूरे रंग की अलमारी और एक सफेद पतला बेड था । खिड़की के बाई तरफ</se>
    <weight variant_id="1">0,165789</weight>
  </para>
  <para id="369">
    <se lang="ru" variant_id="0">Убранство комнаты довершали два плетеных стула да квадратный коврик посередине.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">एक ड्रेसिंग टेबल थी । इस सामान के साथ - साथ इसमें लकड़ी के कामवाली दो छोटी कुरसियाँ और बीच में एक</se>
    <weight variant_id="1">0,274648</weight>
  </para>
  <para id="370">
    <se lang="ru" variant_id="0">Панели на стенах были из темного, источенного червями дуба, такие древние и выцветшие, что казалось, их не меняли со времени постройки дома.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">चौकोर कालीन भी बिछा हुआ था । कमरे की दीवारों पर चारों तरफ भूरे रंग के लकड़ी के फट्टे लगे थे, उनकी</se>
    <weight variant_id="1">0,132468</weight>
  </para>
  <para id="371">
    <se lang="ru" variant_id="0">Холмс взял стул и молча уселся в углу.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">बलूत की लकड़ी को कीड़े खा चुके थे, वे इतने पुराने और बदरंग थे कि इनसे पता लग रहा था कि वे वहाँ उस</se>
    <weight variant_id="1">-0,103125</weight>
  </para>
  <para id="372">
    <se lang="ru" variant_id="0">Глаза его внимательно скользили вверх и вниз по стенам, бегали вокруг комнаты, изучая и осматривая каждую мелочь.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">पुरानी इमारत की शुरुआत से ही थे। होम्स ने कोने से एक कुरसी खींची और उस पर आराम से बैठ गया । उसकी</se>
    <weight variant_id="1">0,208</weight>
  </para>
  <para id="373">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Куда проведен этот звонок? — спросил он наконец указывая на висевший над кроватью толстый шнур от звонка, кисточка которого лежала на подушке.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">आँखें उस कमरे के चारों तरफ बार- बार घूम रही थीं और वह हर चीज को बहुत ही ध्यान से देख रहा था । ~~~ उसने उस घंटी की लटकती हुई रस्सी , जिसका फंदना तकिए के पास था , देखकर पूछा, &quot; इस घंटी से किसे</se>
    <weight variant_id="1">-0,0256098</weight>
  </para>
  <para id="374">
    <se lang="ru" variant_id="0">— В комнату прислуги.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">पुकारा जाता है ? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0176471</weight>
  </para>
  <para id="375">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Он как будто новее всех прочих вещей.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; यह हाउसकीपर के कमरे तक जाती है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,246429</weight>
  </para>
  <para id="376">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Да, он проведен всего несколько лет назад.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; कमरे की और चीजों के मुकाबले यह नई मालूम पड़ती है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,268421</weight>
  </para>
  <para id="377">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Вероятно, ваша сестра просила об этом?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; हाँ , यह सिर्फ दो साल पहले ही लगाई गई थी । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,291176</weight>
  </para>
  <para id="378">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Нет, она никогда им не пользовалась.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; मेरे अनुमान से तुम्हारी बहन ने ही इसके लिए कहा होगा । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,190909</weight>
  </para>
  <para id="379">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мы всегда все делали сами. ~~~ — Действительно, здесь этот звонок — лишняя роскошь.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; नहीं, मैंने उसे इसका इस्तेमाल करते हुए कभी नहीं सुना । हमें जो चाहिए होता था , उसे हम खुद ही ले लिया</se>
    <weight variant_id="1">-0,0214286</weight>
  </para>
  <para id="380">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вы меня извините, если я задержу вас на несколько минут: мне хочется хорошенько осмотреть пол.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">करती थीं । &quot; ~~~ &quot; इसका मतलब, इतनी सुंदर घंटी का यहाँ लटकना बेकार ही था । मुझे माफ करना, पर मैं इस कमरे की जमीन</se>
    <weight variant_id="1">-0,00740741</weight>
  </para>
  <para id="381">
    <se lang="ru" variant_id="0">С лупой в руках он ползал на четвереньках взад и вперед по полу, пристально исследуя каждую трещину в половицах.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">भी देखना चाहूँगा । &quot; उसने अपना लेंस निकाला और इसे हाथ में पकड़कर अपने चेहरे के पास ले गया और फिर</se>
    <weight variant_id="1">0,225</weight>
  </para>
  <para id="382">
    <se lang="ru" variant_id="0">Также тщательно он осмотрел и панели на стенах.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">तेजी से आगे -पीछे करते हुए फट्टों में पड़ी दरार को ध्यान से देखा । यही काम उसने कमरे के चारों तरफ लगे</se>
    <weight variant_id="1">0,0146341</weight>
  </para>
  <para id="383">
    <se lang="ru" variant_id="0">Потом подошел к кровати, внимательно оглядел ее и всю стену снизу доверху.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">लकड़ी के पैनलों पर भी किया । अंत में वह बिस्तर के पास आया और कुछ देर तक इसे घूरता रहा , फिर दीवाल</se>
    <weight variant_id="1">0,248438</weight>
  </para>
  <para id="384">
    <se lang="ru" variant_id="0">Потом взял шнур от звонка и дернул его. ~~~ — Да ведь звонок поддельный! — сказал он.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">पर ऊपर-नीचे अपनी नजरें दौड़ाई । उसने घंटी की रस्सी को अपने हाथों में पकड़ा और फिर इसे एक झटके के</se>
    <weight variant_id="1">-0,0173913</weight>
  </para>
  <para id="385">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Он не звонит?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">साथ खींचा ।</se>
    <weight variant_id="1">0,21</weight>
  </para>
  <para id="386">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Он даже не соединен с проволокой.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">वह बोला, &quot; अरे , यह तो दिखावटी है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,278571</weight>
  </para>
  <para id="387">
    <se lang="ru" variant_id="0">Любопытно!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; क्या यह बजेगी नहीं ?</se>
    <weight variant_id="1">0,109091</weight>
  </para>
  <para id="388">
    <se lang="ru" variant_id="0">Видите, он привязан к крючку как раз над тем маленьким отверстием для вентилятора.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ~~~ &quot; नहीं, यह तो तार से भी नहीं बँधी है । बड़ी मजेदार बात है । तुम देख सकती हो कि यह वहाँ उस थोड़े से ~~~ खुलनेवाले रोशनदान के छोटे से हुक से बाँधी गई है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,00633803</weight>
  </para>
  <para id="389">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Как странно!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; बहुत अजीब सी बात है!</se>
    <weight variant_id="1">0,184615</weight>
  </para>
  <para id="390">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я и не заметила этого.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मैंने इस पर पहले कभी ध्यान ही नहीं दिया । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,0631579</weight>
  </para>
  <para id="391">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Очень странно… — бормотал Холмс, дергая шнур.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">होम्स बुदबुदाते हुए बोला, &quot; अजीब बात है!</se>
    <weight variant_id="1">0,238235</weight>
  </para>
  <para id="392">
    <se lang="ru" variant_id="0">— В этой комнате многое обращает на себя внимание.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">इस कमरे में एक - दो चीजें अजीब सी हैं , जैसे — वह बिल्डर कितना</se>
    <weight variant_id="1">0,565116</weight>
  </para>
  <para id="393">
    <se lang="ru" variant_id="0">Например, каким нужно быть безумным строителем, чтобы вывести вентилятор в соседнюю комнату, когда его с такой же легкостью можно было вывести наружу!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">बेवकूफ है कि उसने कमरे का रोशनदान दूसरे कमरे में खोल दिया है, इस समस्या के लिए वह बाहर की हवा ले</se>
    <weight variant_id="1">0,0868421</weight>
  </para>
  <para id="394">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Все это сделано тоже очень недавно, — сказала Элен.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">सकता था । &quot; ~~~ महिला ने कहा, &quot; यह काफी नया बना हुआ है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0107143</weight>
  </para>
  <para id="395">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Примерно в одно время со звонком, — заметил Холмс.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">होम्स ने जवाब दिया , &quot; ठीक यही काम घंटी की रस्सी के साथ किया गया है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,231818</weight>
  </para>
  <para id="396">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Да, как раз в то время здесь произвели кое-какие переделки.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; हाँ , काफी छोटे- छोटे बदलाव हो चुके हैं । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,154286</weight>
  </para>
  <para id="397">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Интересные переделки: звонки, которые не звонят, и вентиляторы, которые не вентилируют.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ये लोग काफी अजीब मालूम पड़ते हैं , दिखावटी रस्सी , रोशनदान , जिसमें से हवा नहीं आती है । मिस स्टोनर</se>
    <weight variant_id="1">0,296203</weight>
  </para>
  <para id="398">
    <se lang="ru" variant_id="0">С вашего позволения, мисс Стоунер, мы перенесем наши исследования в другие комнаты.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">आपकी अनुमति हो तो हम उस कमरे को भी अंदर से देख लें । &quot; ~~~ डॉ.</se>
    <weight variant_id="1">-0,0880435</weight>
  </para>
  <para id="399">
    <se lang="ru" variant_id="0">Комната доктора Гримсби Ройлотта была больше, чем комната его падчерицы, но обставлена так же просто.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">ग्रिम्सबाय रायलाट का कमरा उसकी सौतेली बेटियों के कमरों की तुलना में बड़ा था , पर उसकी सजावट</se>
    <weight variant_id="1">0,248</weight>
  </para>
  <para id="400">
    <se lang="ru" variant_id="0">Походная кровать, небольшая деревянная полка, уставленная книгами, преимущественно техническими, кресло рядом с кроватью, простой плетеный стул у стены, круглый стол и большой железный несгораемый шкаф — вот и все, что бросалось в глаза при входе в комнату.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">साधारण ही थी । कमरे में एक बेड और लकड़ी की किताबों की एक अलमारी थी , जिसमें किताबें भरी हुई थीं ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,276316</weight>
  </para>
  <para id="401">
    <se lang="ru" variant_id="0">Холмс медленно похаживал вокруг, с живейшим интересом исследуя каждую вещь.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">ज्यादातर वे किताबें तकनीकी विषयों पर ही थीं । बिस्तर के बगल में बाँहोंवाली एक कुरसी, एक गोल टेबल और</se>
    <weight variant_id="1">0,237313</weight>
  </para>
  <para id="402">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Что здесь? — спросил он, стукнув по несгораемому шкафу. ~~~ — Деловые бумаги моего отчима.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">कोने में एक बड़ी सी लोहे की तिजोरी रखी थी । होम्स उन सारे सामानों के पास गया और उनको बड़े ही ध्यान से</se>
    <weight variant_id="1">-0,0038961</weight>
  </para>
  <para id="403">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Ого!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">देखा ।</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="404">
    <se lang="ru" variant_id="0">Значит, вы заглядывали в этот шкаф?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">होम्स ने तिजोरी को थपथपाते हुए पूछा, &quot; यह क्या है? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0483871</weight>
  </para>
  <para id="405">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Только раз, несколько лет назад.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; मेरे सौतेले पिता के काम के कागज हैं । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,28</weight>
  </para>
  <para id="406">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я помню, там была кипа бумаг.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; इसका मतलब है, तुम इसके अंदर देख चुकी हो । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,18</weight>
  </para>
  <para id="407">
    <se lang="ru" variant_id="0">— А нет ли в нем, например, кошки? ~~~ — Нет.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; सिर्फ एक बार , कई साल पहले, मुझे याद है कि यह कागजों से भरी हुई थी । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0814286</weight>
  </para>
  <para id="408">
    <se lang="ru" variant_id="0">Что за странная мысль!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; यहाँ कोई बिल्ली तो नहीं है ?</se>
    <weight variant_id="1">0,24</weight>
  </para>
  <para id="409">
    <se lang="ru" variant_id="0">— А вот посмотрите!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ~~~ &quot; नहीं , बड़ी अजीब सी बात है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0617647</weight>
  </para>
  <para id="410">
    <se lang="ru" variant_id="0">Он снял со шкафа маленькое блюдце с молоком.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; यहाँ, देखो । उन्होंने दूध की एक छोटी सी प्लेट उठाई, जो कि उसके ऊपर ही रखी हुई थी । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,0789474</weight>
  </para>
  <para id="411">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Нет, кошек мы не держим. ~~~ Но зато у нас есть гепард и павиан.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; नहीं, हमारे पास बिल्ली नहीं है, पर यहाँ एक चीता और एक लंगूर जरूर है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0144231</weight>
  </para>
  <para id="412">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Ах, да!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ओह , हाँ!</se>
    <weight variant_id="1">0,2625</weight>
  </para>
  <para id="413">
    <se lang="ru" variant_id="0">Гепард, конечно, всего только большая кошка, но сомневаюсь, что такое маленькое блюдце молока может насытить этого зверя.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">चीता भी एक बड़ी बिल्ली ही है । फिर भी एक प्लेट दूध उसको संतुष्ट नहीं कर पाएगा । यही एक</se>
    <weight variant_id="1">0,125373</weight>
  </para>
  <para id="414">
    <se lang="ru" variant_id="0">Да, в этом надо разобраться.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">बात है, जिसके लिए मैं निश्चित होना चाहता हूँ । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,132</weight>
  </para>
  <para id="415">
    <se lang="ru" variant_id="0">Он присел на корточки перед стулом и принялся с глубоким вниманием изучать сиденье.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">होम्स उस लकड़ी की कुरसी के सामने पालथी मारकर बैठ गया और बड़े ही ध्यान से उसे देखने लगा । अपने</se>
    <weight variant_id="1">0,291667</weight>
  </para>
  <para id="416">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Благодарю вас, все ясно, — сказал он, поднимаясь и кладя лупу в карман.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">लेंस को जेब में रखकर उठते हुए बोला, “ धन्यवाद !</se>
    <weight variant_id="1">0,118421</weight>
  </para>
  <para id="417">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Ага, вот еще кое-что весьма интересное!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">यहाँ कुछ चीजें बहुत ही रोचक हैं । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,214286</weight>
  </para>
  <para id="418">
    <se lang="ru" variant_id="0">Внимание его привлекла небольшая собачья плеть, висевшая в углу кровати.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">उसकी निगाह बिस्तर के कोने पर लटके हुए कुत्ते के पट्टे पर पड़ी । पट्टा इस ढंग से लिपटा हुआ था, जैसे</se>
    <weight variant_id="1">0,234375</weight>
  </para>
  <para id="419">
    <se lang="ru" variant_id="0">Конец ее был завязан петлей.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">इसका चाबुक से फंदा बनाया गया हो ।</se>
    <weight variant_id="1">0,276</weight>
  </para>
  <para id="420">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Что вы об этом думаете, Уотсон?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; वाटसन! ~~~ तुम्हें क्या लगता है ?</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="421">
    <se lang="ru" variant_id="0">— По-моему, самая обыкновенная плеть.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ~~~ &quot; यह एक साधारण सा पट्टा है, पर मैं यह नहीं समझ पा रहा हूँ कि यह इस तरह से क्यों बँधा है ?</se>
    <weight variant_id="1">-0,145588</weight>
  </para>
  <para id="422">
    <se lang="ru" variant_id="0">Не понимаю, для чего понадобилось завязывать на ней петлю.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ~~~ &quot; यह बहुत सामान्य सा नहीं है । यह दुनिया बहुत बुरी है और जब एक चालाक आदमी अपना दिमाग अपराध में ~~~ लगा देता है, तब यह और भी बुरी हो जाती है । मिस स्टोनर , मेरे खयाल से मैंने अब काफी कुछ देख लिया है ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,0676471</weight>
  </para>
  <para id="423">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Не такая уж обыкновенная…</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">आइए, अब बाहर लॉन में चलें । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,286957</weight>
  </para>
  <para id="424">
    <se lang="ru" variant_id="0">Ах, сколько зла на свете, и хуже всего, когда злые дела совершает умный человек!..</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मैंने अपने साथी का चेहरा इतना गंभीर पहले कभी नहीं देखा था और जब हम उस छानबीन से वापस लौटे तब</se>
    <weight variant_id="1">0,287143</weight>
  </para>
  <para id="425">
    <se lang="ru" variant_id="0">Ну, с меня достаточно, мисс, я узнал все, что мне нужно, а теперь с вашего разрешения мы пройдемся по лужайке.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">उसकी भौंहों पर भी एक तनाव था । हमने उस लॉन में कई बार चहलकदमी की , पर जब तक वह स्वयं ही अपने</se>
    <weight variant_id="1">0,205714</weight>
  </para>
  <para id="426">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я никогда не видел Холмса таким угрюмым и насупленным.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">विचारों से बाहर नहीं निकला, मैंने और मिस स्टोनर ने उसे छेड़ना उचित नहीं समझा ।</se>
    <weight variant_id="1">0,191489</weight>
  </para>
  <para id="427">
    <se lang="ru" variant_id="0">Некоторое время мы расхаживали взад и вперед в глубоком молчании, и ни я, ни мисс Стоунер не прерывали течения его мыслей, пока он сам не очнулся от задумчивости.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">-0,3</weight>
  </para>
  <para id="428">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Очень важно, мисс Стоунер, чтобы вы в точности следовали моим советам, — сказал он.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">उसने कहा, &quot;मिस स्टोनर, यह बहुत ही जरूरी है कि आप हर हालत में मेरी राय के अनुसार ही काम करें । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,291667</weight>
  </para>
  <para id="429">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Я исполню все беспрекословно.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; मैं ऐसा ही करूँगी। &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,133333</weight>
  </para>
  <para id="430">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Обстоятельства слишком серьезны, и колебаться нельзя.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; यह मामला काफी गंभीर है और आपकी जिंदगी आपके काम करने के ढंग पर ही निर्भर करेगी। &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,21</weight>
  </para>
  <para id="431">
    <se lang="ru" variant_id="0">От вашего полного повиновения зависит ваша жизнь.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot;मैं आपको बता चुकी हूँ कि अब मेरी जान आपके हाथों में ही है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,272727</weight>
  </para>
  <para id="432">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Я целиком полагаюсь на вас.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">-0,3</weight>
  </para>
  <para id="433">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Во-первых, мы оба — мой друг и я — должны провести ночь в вашей комнате.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; सबसे पहली बात यह है कि मैं और मेरा साथी रात को आपके कमरे में ही रहेंगे । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,289655</weight>
  </para>
  <para id="434">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мисс Стоунер и я взглянули на него с изумлением.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मैंने और मिस स्टोनर ने उसकी तरफ अचंभे से देखा ।</se>
    <weight variant_id="1">0,276316</weight>
  </para>
  <para id="435">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Это необходимо.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">-0,3</weight>
  </para>
  <para id="436">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я вам объясню. ~~~ Что это там, в той стороне? ~~~ Вероятно, деревенская гостиница?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; हाँ , ऐसा ही है । आइए , मैं आपको बताता हूँ । मेरे खयाल से गाँव में ठहरने के लिए कोई जगह तो होगी ही ? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,238182</weight>
  </para>
  <para id="437">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Да, там «Корона».</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; हाँ , वहाँ क्राउन में है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,194118</weight>
  </para>
  <para id="438">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Очень хорошо. ~~~ Оттуда видны ваши окна?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; बहुत अच्छी बात है, वहाँ से तुम्हारी खिड़कियाँ तो दिखाई पड़ती ही होंगी? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,25</weight>
  </para>
  <para id="439">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Конечно.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; बिलकुल । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="440">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Когда ваш отчим вернется, скажите, что у вас болит голова, уйдите в свою комнату и запритесь на ключ.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; जब तुम्हारा सौतेला पिता वापस लौटे, तब तुम अपने सिर में दर्द का बहाना करके अपने कमरे में ही रहना ।</se>
    <weight variant_id="1">0,273418</weight>
  </para>
  <para id="441">
    <se lang="ru" variant_id="0">Услышав, что он пошел спать, вы снимете засов, откроете ставни вашего окна и поставите на подоконник лампу; эта лампа будет для нас сигналом.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">जब वह सोने चला जाए तब तुम अपनी खिड़की के पल्ले खोल देना और उसकी कुंडी हटा देना, हमारे इशारे के</se>
    <weight variant_id="1">0,12</weight>
  </para>
  <para id="442">
    <se lang="ru" variant_id="0">Тогда, захватив с собой все, что пожелаете, вы перейдете в свою бывшую комнату.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">लिए तुम वहीं पर एक लैंप जलाकर रख देना , साथ ही तुम कमरे से अपने काम की वे चीजें भी निकाल लेना,</se>
    <weight variant_id="1">0,277941</weight>
  </para>
  <para id="443">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я убежден, что, несмотря на ремонт, вы можете один раз переночевать в ней.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">जिनके साथ तुम्हें दूसरे कमरे में रहना है । मेरा विश्वास है कि मरम्मत का काम चलने के बावजूद तुम उस कमरे में</se>
    <weight variant_id="1">0,195238</weight>
  </para>
  <para id="444">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Безусловно.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">एक रात आराम से रह लोगी । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,138462</weight>
  </para>
  <para id="445">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Остальное предоставьте нам.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; हाँ , बहुत ही आसानी से । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,214286</weight>
  </para>
  <para id="446">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Но что же вы собираетесь сделать?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; बाकी तुम हमारे ऊपर छोड़ दो । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,24</weight>
  </para>
  <para id="447">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Мы проведем ночь в вашей комнате и выясним причину шума, напугавшего вас.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; हम तुम्हारे कमरे में ही रात गुजारेंगे और उस शोर की वजह भी जानेंगे, जिसने तुमको परेशान कर रखा था । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,225</weight>
  </para>
  <para id="448">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Мне кажется, мистер Холмс, что вы уже пришли к какому-то выводу, — сказала мисс Стоунер, дотрагиваясь до рукава моего друга.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मेरे साथी की बाँहों पर अपना हाथ रखते हुए मिस स्टोनर ने कहा, “ मि . ~~~ होम्स , ऐसा लगता है कि आपने अपना</se>
    <weight variant_id="1">-0,0531646</weight>
  </para>
  <para id="449">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Быть может, да.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मन पक्का कर लिया है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,24</weight>
  </para>
  <para id="450">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Тогда, ради всего святого, скажите хотя бы, отчего умерла моя сестра?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; शायद , ऐसा ही है । &quot; ~~~ &quot; तब कृपा करके मुझे मेरी बहन की मौत का कारण भी बता दीजिए । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,00491803</weight>
  </para>
  <para id="451">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Прежде чем ответить, я хотел бы собрать более точные улики.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; यह सब बताने से पहले मैं इसका स्पष्ट सबूत भी आपके सामने रखना चाहूँगा । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,265385</weight>
  </para>
  <para id="452">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Тогда скажите по крайней мере, верно ли мое предположение, что она умерла от внезапного испуга?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; आप कम - से- कम इतना तो मुझे बता ही सकते हैं कि क्या मेरा सोचना सही है कि उसकी मौत अचानक डर ~~~ जाने की वजह से ही हुई थी ? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,109639</weight>
  </para>
  <para id="453">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Нет, неверно: я полагаю, что причина ее смерти была более вещественна…</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; नहीं, मुझे ऐसा नहीं लगता है । मेरे खयाल से इसकी कोई और वजह है । और मिस स्टोनर , अब हमें चलना</se>
    <weight variant_id="1">0,251613</weight>
  </para>
  <para id="454">
    <se lang="ru" variant_id="0">А теперь, мисс Стоунер, мы должны покинуть вас, потому что, если мистер Ройлотт вернется и застанет нас, вся поездка окажется совершенно напрасной.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">चाहिए , क्योंकि यदि डॉ . ~~~ रायलाट वापस आ गए और उन्होंने हमें देख लिया , तब हमारी सारी मेहनत बेकार हो ~~~ जाएगी । तुम बहादुरी से रहना , अगर तुम मेरे बताए रास्ते पर चलोगी तो निश्चिंत रहो कि हम तुम्हें डरानेवाले खतरे</se>
    <weight variant_id="1">-0,116535</weight>
  </para>
  <para id="455">
    <se lang="ru" variant_id="0">До свидания!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">को तुमसे दूर भगा देंगे । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,075</weight>
  </para>
  <para id="456">
    <se lang="ru" variant_id="0">Будьте мужественны, сделайте все, что я сказал, и не сомневайтесь, что мы быстро устраним грозящую вам опасность.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">क्राउन के उस छोटे से होटल में होम्स और मेरे लिए एक बेडरूम तथा बैठनेवाले कमरे का इंतजाम करना कोई</se>
    <weight variant_id="1">0,218182</weight>
  </para>
  <para id="457">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мы с Шерлоком Холмсом без всяких затруднений сняли номер в гостинице «Корона».</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मुश्किल काम नहीं था । हमारा कमरा पहली मंजिल पर था , इसकी खिड़की से हम आने - जानेवाले फाटक और</se>
    <weight variant_id="1">0,277941</weight>
  </para>
  <para id="458">
    <se lang="ru" variant_id="0">Номер наш находился в верхнем этаже, и из окна видны были ворота парка и обитаемое крыло сток-моронского дома.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">स्टाक मोरान के रिहायशी हिस्से को भी देख सकते थे। शाम के धुंधलके में हमने देखा कि डॉ.</se>
    <weight variant_id="1">0,185294</weight>
  </para>
  <para id="459">
    <se lang="ru" variant_id="0">В сумерках мы видели, как мимо проехал доктор Гримсби Ройлотт; его грузное тело вздымалось горой рядом с тощей фигурой мальчишки, правившего экипажем.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">ग्रिम्सबाय रायलाट ~~~ एक घोड़ागाड़ी से लौटे, जिसे एक लड़का चला रहा था और उनकी विशाल काया उसके पीछे बैठी है । उस लड़के</se>
    <weight variant_id="1">-0,0574468</weight>
  </para>
  <para id="460">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мальчишке не сразу удалось открыть тяжелые железные ворота, и мы слышали, как рычал на него доктор, и видели, с какой яростью он потрясал кулаками.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">को बड़े से लोहे के फाटक को खोलने में थोड़ी परेशानी हो रही थी । तभी हमने डॉक्टर की गरजती आवाज सुनी</se>
    <weight variant_id="1">0,112987</weight>
  </para>
  <para id="461">
    <se lang="ru" variant_id="0">Экипаж въехал в ворота, и через несколько минут сквозь деревья замелькал свет от лампы, зажженной в одной из гостиных.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">और देखा कि वह उस लड़के को गुस्से से मुक्का दिखा रहे थे। घोडागाड़ी अंदर चली गई और कुछ ही पलों के</se>
    <weight variant_id="1">0,196</weight>
  </para>
  <para id="462">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мы сидели в потемках, не зажигая огня.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">बाद हमने देखा कि पेड़ों के झुरमुटों से छनकर किसी एक बैठक -कक्ष से लैंप की रोशनी बाहर आ रही है ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,0818182</weight>
  </para>
  <para id="463">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Право, не знаю, — сказал Холмс, — брать ли вас сегодня ночью с собой!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">जब हम उस गहराते अँधेरे में साथ- साथ बैठे थे, तब होम्स ने कहा, &quot; वाटसन!</se>
    <weight variant_id="1">0,289286</weight>
  </para>
  <para id="464">
    <se lang="ru" variant_id="0">Дело-то очень опасное.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">क्या तुम्हें पता है कि आज की</se>
    <weight variant_id="1">0,271429</weight>
  </para>
  <para id="465">
    <se lang="ru" variant_id="0">— А я могу быть полезен вам?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">रात तुम्हें अपने साथ लेकर चलने में मुझे थोड़ी हिचक हो रही है, वहाँ किसी खतरे की संभावना है ? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,332609</weight>
  </para>
  <para id="466">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Ваша помощь может оказаться неоценимой.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; क्या मैं वहाँ तुम्हारी कोई सहायता कर सकूँगा ? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,00810811</weight>
  </para>
  <para id="467">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Тогда я непременно пойду.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; तुम्हारी मौजूदगी ही बहुत कारगर हो सकती है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,125</weight>
  </para>
  <para id="468">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Спасибо.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; तब मैं जरूर चलूँगा । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,03</weight>
  </para>
  <para id="469">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Вы говорите об опасности.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; मैं तुम्हारा एहसानमंद हूँ । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,275</weight>
  </para>
  <para id="470">
    <se lang="ru" variant_id="0">Очевидно, вы видели в этих комнатах что-то такое, чего не видел я.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; तुमने खतरे की बात कही है । तुमने उस कमरे में जरूर कुछ देखा है, जो कि मुझे नहीं दिखाई पड़ा । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,208929</weight>
  </para>
  <para id="471">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Нет, я видел то же, что и вы, но сделал другие выводы.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; नहीं , पर मुझे लगता है कि मैंने थोड़ा अधिक निष्कर्षनिकाल लिया है । मेरे अनुमान से तुमने भी वह सब देखा</se>
    <weight variant_id="1">0,0533333</weight>
  </para>
  <para id="472">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Я не заметил в комнате ничего примечательного, кроме шнура от звонка, но, признаюсь, не способен понять, для какой цели он может служить.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">है, जो मैंने देखा है । &quot; ~~~ &quot; मैंने उस घंटी और रस्सी से अधिक अजीब वहाँ कुछ भी नहीं देखा और इसका इस्तेमाल क्या है, मैं इसकी ~~~ सिर्फ कल्पना ही कर सकता हूँ । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,116832</weight>
  </para>
  <para id="473">
    <se lang="ru" variant_id="0">— А на вентилятор вы обратили внимание?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; तुमने उस रोशनदान को भी देखा होगा ? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,009375</weight>
  </para>
  <para id="474">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Да, но мне кажется, что в этом маленьком отверстии между двумя комнатами нет ничего необычного.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; हाँ , पर मुझे ऐसा नहीं लगता है कि दो कमरों के बीच एक छोटा रोशनदान कुछ अजीब सा है । यह इतना छोटा</se>
    <weight variant_id="1">0,263514</weight>
  </para>
  <para id="475">
    <se lang="ru" variant_id="0">Оно так мало, что даже мышь едва ли может пролезть сквозь него.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">है कि एक चूहा भी मुश्किल से इसमें से निकल सकेगा । &quot; ।</se>
    <weight variant_id="1">0,212195</weight>
  </para>
  <para id="476">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Я знал об этом вентиляторе прежде, чем мы приехали в Сток-Морон. ~~~ — Дорогой мой Холмс!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; मैं जानता था कि हमारे स्टाक मोरान आने के पहले से ही हमें वहाँ एक रोशनदान मिलेगा । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0179104</weight>
  </para>
  <para id="477">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Да, знал.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; होम्स! ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,015</weight>
  </para>
  <para id="478">
    <se lang="ru" variant_id="0">Помните, мисс Стоунер сказала, что ее сестра чувствовала запах сигар, которые курит доктор Ройлотт?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; हाँ , मुझे पता था । तुम्हें उस महिला की बात याद होगी, जिसमें उसने कहा था कि उसकी बहन को डॉ .</se>
    <weight variant_id="1">0,2375</weight>
  </para>
  <para id="479">
    <se lang="ru" variant_id="0">А это доказывает, что между двумя комнатами есть отверстие, и, конечно, оно очень мало, иначе его заметил бы следователь при осмотре комнаты.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">रायलाट के सिगार की महक आती थी । इससे पता चलता है कि दोनों कमरों के बीच कोई संबंध है । यह छोटा भी ~~~ हो सकता है और यदि बड़ा होता तो मौत के बाद भी कोरोनर की टिप्पणी में उसका उल्लेख अवश्य होता । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0334711</weight>
  </para>
  <para id="480">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я решил, что тут должен быть вентилятор.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; इसके होने में नुकसान क्या है ? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0310345</weight>
  </para>
  <para id="481">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Но какую опасность может таить в себе вентилятор?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; हाँ , पर इनमें एक ही समय पर होने का एक विचित्र सा संबंध है , जैसे रोशनदान का बनाया जाना , रस्सी का</se>
    <weight variant_id="1">0,075</weight>
  </para>
  <para id="482">
    <se lang="ru" variant_id="0">— А посмотрите, какое странное совпадение: над кроватью устраивают вентилятор, вешают шнур, и леди, спящая на кровати, умирает.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">लटकाना और एक महिला, जो कि बिस्तर पर सोई, उसका मरना । क्या यह तुम्हें कुछ सोचने पर मजबूर नहीं करता</se>
    <weight variant_id="1">0,173077</weight>
  </para>
  <para id="483">
    <se lang="ru" variant_id="0">Разве это не поражает вас?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">है ? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,342857</weight>
  </para>
  <para id="484">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Я до сих пор не могу связать эти обстоятельства.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; मैं अभी भी इनमें कोई संबंध नहीं देख पा रहा हूँ । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,285</weight>
  </para>
  <para id="485">
    <se lang="ru" variant_id="0">— А в кровати вы не заметили ничего особенного?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; क्या तुमको उस बिस्तर में कुछ खास नजर आया था ? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="486">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Нет.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; नहीं । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,2</weight>
  </para>
  <para id="487">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Она привинчена к полу. ~~~ Вы когда-нибудь видели, чтобы кровати привинчивали к полу?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; यह जमीन से जड़ा हुआ था । क्या तुमने पहले भी कभी इस तरह का जमीन से जड़ा हुआ बेड देखा है ? ~~~ &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,163235</weight>
  </para>
  <para id="488">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Пожалуй, не видел.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; मैं कह नहीं सकता हूँ । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,266667</weight>
  </para>
  <para id="489">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Леди не могла передвинуть свою кровать, ее кровать всегда оставалась в одном и том же положении по отношению к вентилятору и шнуру.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; वह औरत अपना बेड सरका नहीं सकती थी । इसे उस रोशनदान और रस्सी के ठीक सामने की जगह पर ही</se>
    <weight variant_id="1">0,0985075</weight>
  </para>
  <para id="490">
    <se lang="ru" variant_id="0">Этот звонок приходится называть просто шнуром, так как он не звонит.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">रहना होगा और हम यह भी कह सकते हैं कि यह रस्सी घंटी बजाने के लिए नहीं थी । &quot; ।</se>
    <weight variant_id="1">0,294828</weight>
  </para>
  <para id="491">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Холмс! — вскричал я.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मैंने जोर से कहा, &quot; होम्स !</se>
    <weight variant_id="1">0,252632</weight>
  </para>
  <para id="492">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Кажется, я начинаю понимать, на что вы намекаете.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">ऐसा लग रहा है कि तुम जो कह रहे हो , मैं उसे वाकई कुछ - कुछ समझ रहा हूँ । हम ~~~ सचमुच किसी भयानक अपराध को रोकने के लिए ठीक समय पर यहाँ पहुँच गए हैं । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,225</weight>
  </para>
  <para id="493">
    <se lang="ru" variant_id="0">Значит, мы явились как раз вовремя, чтобы предотвратить ужасное и утонченное преступление.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; अत्यंत भयानक, जब एक डॉक्टर ऐसा गलत काम करता है, तब वह पहला अपराधी होता है । उसके पास ~~~ ताकत भी है और जानकारी भी । यह आदमी गहराई से चोट करता है, पर वाटसन!</se>
    <weight variant_id="1">0,247059</weight>
  </para>
  <para id="494">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Да, утонченное и ужасное.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हमें भी गहराई से ही चोट करनी</se>
    <weight variant_id="1">0,286957</weight>
  </para>
  <para id="495">
    <se lang="ru" variant_id="0">Когда врач совершает преступление, он опаснее всех прочих преступников.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">होगी । रात खत्म होने से पहले हमारे पास बहुत सी भयानक बातें होंगी । चलो, कुछ घंटों तक खुश रहने के लिए</se>
    <weight variant_id="1">0,229687</weight>
  </para>
  <para id="496">
    <se lang="ru" variant_id="0">У него крепкие нервы и большие знания.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">और मन बहलाव के लिए पाईप पीते हैं । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,246429</weight>
  </para>
  <para id="497">
    <se lang="ru" variant_id="0">Палмер и Причард *1 были лучшими специалистами в своей области.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">तकरीबन नौ बजे पेड़ों के बीच से दिखनेवाली रोशनी बुझ गई और उस इमारत की तरफ पूरी तरह अँधेरा छा</se>
    <weight variant_id="1">0,201818</weight>
  </para>
  <para id="498">
    <se lang="ru" variant_id="0">Этот человек очень хитер, но я надеюсь, Уотсон, что нам удастся перехитрить его.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">गया था । धीमे- धीमे दो घंटे बीत गए और तभी अचानक ग्यारह बजने के साथ ही हमारे ठीक सामने एक तेज रोशनी</se>
    <weight variant_id="1">0,265217</weight>
  </para>
  <para id="499">
    <se lang="ru" variant_id="0">Сегодня ночью нам предстоит пережить немало страшного, и потому, прошу вас, давайте пока спокойно закурим трубки и проведем эти несколько часов, разговаривая о чем-нибудь более веселом.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">दिखाई पड़ी । ~~~ अपने पैरों पर उछलते हुए होम्स ने कहा, &quot; वह इशारा हमारे लिए है और यह बीचवाली खिड़की से आ रहा</se>
    <weight variant_id="1">-0,1375</weight>
  </para>
  <para id="500">
    <se lang="ru" variant_id="0">Часов около девяти свет, видневшийся между деревьями, погас, и усадьба погрузилась во тьму.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">है । &quot; ~~~ जब हम वहाँ से निकल रहे थे, तभी होम्स ने होटल के मालिक से कहा, &quot; हम किसी परिचित से मिलने जा रहे</se>
    <weight variant_id="1">-0,00189873</weight>
  </para>
  <para id="501">
    <se lang="ru" variant_id="0">Так прошло часа два, и вдруг ровно в одиннадцать одинокий яркий огонек засиял прямо против нашего окна.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हैं और रात में हम वहीं रुक भी सकते हैं । &quot; अगले ही पल हम बाहर अँधेरी सड़क पर आ गए थे, हमारे चेहरे पर</se>
    <weight variant_id="1">0,252632</weight>
  </para>
  <para id="502">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Это сигнал для нас, — сказал Холмс, вскакивая. ~~~ — Свет горит в среднем окне.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">तीखी ठंडी हवा लग रही थी । सामने एक पीली रोशनी धुंधली मंजिल की तरफ ले जाने के लिए हमें रास्ता दिखा</se>
    <weight variant_id="1">-0,025</weight>
  </para>
  <para id="503">
    <se lang="ru" variant_id="0">Выходя, он сказал хозяину гостиницы, что мы идем в гости к одному знакомому и, возможно, там и переночуем.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">रही थी । ~~~ हमें उस मैदान में घुसने में थोड़ी परेशानी का सामना करना पड़ा, क्योंकि उस पुरानी चहारदीवारी में जगह - जगह</se>
    <weight variant_id="1">-0,00666667</weight>
  </para>
  <para id="504">
    <se lang="ru" variant_id="0">Через минуту мы вышли на темную дорогу.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">बिना मरम्मतवाली दरारें पड़ी हुई थीं । पेड़ों के बीच से अपनी जगह बनाते हुए हम लॉन तक पहुँच गए और इसे पार</se>
    <weight variant_id="1">-0,123529</weight>
  </para>
  <para id="505">
    <se lang="ru" variant_id="0">Свежий ветер дул нам в лицо, желтый свет, мерцая перед нами во мраке, указывал путь.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">भी कर लिया । जैसे ही हम खिड़की से होकर भीतर घुसने ही वाले थे कि चंपा की झाडियों में से एक बच्चे की तरह</se>
    <weight variant_id="1">0,266197</weight>
  </para>
  <para id="506">
    <se lang="ru" variant_id="0">Попасть к дому было нетрудно, потому что старая парковая ограда обрушилась во многих местах.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">कूदकर कोई निकला और घास में लड़खड़ाता हुआ सा अँधेरे मैदान में भाग गया ।</se>
    <weight variant_id="1">0,178947</weight>
  </para>
  <para id="507">
    <se lang="ru" variant_id="0">Пробираясь между деревьями, мы достигли лужайки, пересекли ее и уже собирались влезть в окно, как вдруг какое-то существо, похожее на отвратительного урода-ребенка, выскочило из лавровых кустов, бросилось, корчась, на траву, а потом промчалось через лужайку и скрылось в темноте.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">-0,3</weight>
  </para>
  <para id="508">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Боже! — прошептал я.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मैं फुसफुसाया, &quot; हे भगवान् !</se>
    <weight variant_id="1">0,221053</weight>
  </para>
  <para id="509">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Вы видели?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">क्या आपने उसे देखा?</se>
    <weight variant_id="1">0,136364</weight>
  </para>
  <para id="510">
    <se lang="ru" variant_id="0">В первое мгновение Холмс испугался не меньше меня.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ~~~ होम्स भी मेरी ही तरह एक पल के लिए चौंक पड़ा था । उसने अपने हाथों से मेरी कलाई को जकड़ रखा था ,</se>
    <weight variant_id="1">-0,0954545</weight>
  </para>
  <para id="511">
    <se lang="ru" variant_id="0">Он схватил мою руку и сжал ее, словно тисками.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">फिर उसकी धीमी सी हँसी मेरे कानों में पड़ी ।</se>
    <weight variant_id="1">0,265714</weight>
  </para>
  <para id="512">
    <se lang="ru" variant_id="0">Потом тихо рассмеялся и, приблизив губы к моему уху, пробормотал еле слышно:</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">वह फुसफुसाकर बोला, &quot; यह भी इसी परिवार का सदस्य है , यह वही लंगूर है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,24</weight>
  </para>
  <para id="513">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Милая семейка! ~~~ Ведь это павиан.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मैं डॉक्टर के उन अजीब से पालतू जानवरों के बारे में भूल ही गया था । इनमें एक चीता भी शामिल था , जो कि</se>
    <weight variant_id="1">-0,222581</weight>
  </para>
  <para id="514">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я совсем забыл о любимцах доктора.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">शायद किसी भी पल हमारे कंधों पर चढ़ सकता था । होम्स की बातों को मानते हुए मैंने अपने जूते उतारे और कमरे</se>
    <weight variant_id="1">-0,21</weight>
  </para>
  <para id="515">
    <se lang="ru" variant_id="0">А гепард, который каждую минуту может оказаться у нас на плечах?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">के भीतर पहुँचकर काफी हलका महसूस किया । मेरे साथी ने बिना आवाज किए ही खिड़कियों के दरवाजे बंद कर</se>
    <weight variant_id="1">0,18</weight>
  </para>
  <para id="516">
    <se lang="ru" variant_id="0">Признаться, я почувствовал себя значительно лучше, когда, следуя примеру Холмса, сбросил ботинки, влез в окно и очутился в спальне.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">दिए और लैंप उठाकर मेज पर रख दिया । उसने कमरे में चारों तरफ एक नजर दौड़ाई । वहाँ सबकुछ वैसा ही था</se>
    <weight variant_id="1">0,144</weight>
  </para>
  <para id="517">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мой друг бесшумно закрыл ставни, переставил лампу на стол и быстро оглядел комнату.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">जैसा कि हमने दिन के समय देखा था । फिर वह मेरी तरफ खिसका और अपने हाथों को अपने मुँह के चारों तरफ</se>
    <weight variant_id="1">0,291667</weight>
  </para>
  <para id="518">
    <se lang="ru" variant_id="0">Здесь было все как днем. ~~~ Он приблизился ко мне и, сложив руку трубкой, прошептал так тихо, что я едва понял его:</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">पाइप की तरह गोल बनाकर मेरे कानों में फुसफुसाकर बोला, “ थोड़ी सी भी आवाज हमारी सारी योजना पर पानी</se>
    <weight variant_id="1">-0,010274</weight>
  </para>
  <para id="519">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Малейший звук погубит нас.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">फेर देगी । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,15</weight>
  </para>
  <para id="520">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я кивнул головой, показывая, что слышу.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मैंने सहमति में सिर हिलाया, ताकि वह समझ जाए कि मैंने सुन लिया है ।</se>
    <weight variant_id="1">0,145714</weight>
  </para>
  <para id="521">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Нам придется сидеть без огня. ~~~ Сквозь вентилятор он может заметить свет.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; वह हमें रोशनदान से देख सकता है । इसलिए हमें बिना रोशनी के ही बैठना होगा । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0125</weight>
  </para>
  <para id="522">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я кивнул еще раз.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मैंने फिर सिर हिला दिया ।</se>
    <weight variant_id="1">0,18</weight>
  </para>
  <para id="523">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Не засните — от этого зависит ваша жизнь. ~~~ Держите револьвер наготове.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; देखो, सो मत जाना, तुम्हारी जिंदगी इसी पर निर्भर है । अपनी पिस्तौल तैयार रखना, हमें इसकी जरूरत पड़</se>
    <weight variant_id="1">-0,0428571</weight>
  </para>
  <para id="524">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я сяду на край кровати, а вы на стул.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">सकती है । मैं बिस्तर के किनारे बैठा हूँ और तुम कुरसी पर बैठो । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,1</weight>
  </para>
  <para id="525">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я вытащил револьвер и положил его на угол стола.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मैंने अपना रिवॉल्वर बाहर निकाल लिया और इसे मेज के ऊपर एक किनारे रख दिया । होम्स अपने साथ एक</se>
    <weight variant_id="1">0,0658537</weight>
  </para>
  <para id="526">
    <se lang="ru" variant_id="0">Холмс принес с собой длинную, тонкую трость и поместил ее возле себя на кровать вместе с коробкой спичек и огарком свечи.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">लंबी छड़ी लेकर आया था । इसे उसने बिस्तर पर अपनी बगल में ही रख दिया था । इसी से सटाकर उसने माचिस</se>
    <weight variant_id="1">0,186486</weight>
  </para>
  <para id="527">
    <se lang="ru" variant_id="0">Потом задул лампу, и мы остались в полной темноте.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">की डिबिया रख दी और अधजली मोमबत्ती को भी रख लिया, और फिर लैंप भी बुझा दिया । अब हम बिलकुल ही</se>
    <weight variant_id="1">0,104651</weight>
  </para>
  <para id="528">
    <se lang="ru" variant_id="0">Забуду ли я когда-нибудь эту страшную бессонную ночь!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">अँधेरे में बैठे थे । ~~~ &quot; मैं उस भयानक रतजगे को क्या कभी भूल पाऊँगा?</se>
    <weight variant_id="1">-0,0223404</weight>
  </para>
  <para id="529">
    <se lang="ru" variant_id="0">Ни один звук не доносился до меня.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मुझे कुछ भी सुनाई नहीं पड़ रहा था । यहाँ तक कि साँसों</se>
    <weight variant_id="1">0,165517</weight>
  </para>
  <para id="530">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я не слышал даже дыхания своего друга, а между тем знал, что он сидит в двух шагах от меня с открытыми глазами, в таком же напряженном, нервном состоянии, как и я.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">की आवाजें भी नहीं और मैं यह भी जानता था कि मुझसे कुछ ही फीट की दूरी पर आँखें खोले हुए मेरा साथी भी</se>
    <weight variant_id="1">0,0710526</weight>
  </para>
  <para id="531">
    <se lang="ru" variant_id="0">Ставни не пропускали ни малейшего луча света, мы сидели в абсолютной тьме.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मेरी ही हालत में बैठा हुआ है । दरवाजे की झिर्रियों से बहुत ही कम रोशनी दिख रही थी और हम चुपचाप अँधेरे में</se>
    <weight variant_id="1">0,210938</weight>
  </para>
  <para id="532">
    <se lang="ru" variant_id="0">Изредка снаружи доносился крик ночной птицы, а раз у самого нашего окна раздался протяжный вой, похожий на кошачье мяуканье: гепард, видимо, гулял на свободе.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">बैठे इंतजार कर रहे थे। बाहर किसी जंगली चिडिया की कभी- कभी तेज आवाज आती थी और एक बार तो हमारी</se>
    <weight variant_id="1">0,0410959</weight>
  </para>
  <para id="533">
    <se lang="ru" variant_id="0">Слышно было, как вдалеке церковные часы гулко отбивали четверти.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">खिड़की के पास एक बड़ी बिल्ली की तरह किसी के गुर्राने की आवाज भी आई, जिससे हमें पता लगता था कि</se>
    <weight variant_id="1">0,210526</weight>
  </para>
  <para id="534">
    <se lang="ru" variant_id="0">Какими долгими они казались нам, эти каждые пятнадцать минут!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">वह चीता वहाँ आजादी से घूम रहा है । बहुत दूर से आती उस चर्च की घड़ी के घंटों की आवाजें हमें हर चौथाई घंटे</se>
    <weight variant_id="1">0,15</weight>
  </para>
  <para id="535">
    <se lang="ru" variant_id="0">Пробило двенадцать, час, два, три, а мы все сидели молча, ожидая чего-то неизбежного.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">पर सुनाई देती थीं । वे चौथाई घंटे कितने लंबे मालूम पड़ते थे। बारह , एक, दो और तीन बज गए, पर अभी भी हम</se>
    <weight variant_id="1">0,283784</weight>
  </para>
  <para id="536">
    <se lang="ru" variant_id="0">Внезапно у вентилятора мелькнул свет и сразу же исчез, но тотчас мы почувствовали сильный запах горелого масла и накаленного металла.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">शांत बैठे हुए इंतजार कर रहे थे कि कुछ भी हो सकता है । ~~~ अचानक रोशनदान की तरफ पल भर के लिए रोशनी की चमक दिखाई पड़ी, जो कि तुरंत ही गायब भी हो गई ,</se>
    <weight variant_id="1">-0,00540541</weight>
  </para>
  <para id="537">
    <se lang="ru" variant_id="0">Кто-то в соседней комнате зажег потайной фонарь.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">पर अब तेल जलने और धातु गरम होने की महक आ रही थी । बगलवाले कमरे में किसी ने लालटेन जलाई थी ।</se>
    <weight variant_id="1">0,111628</weight>
  </para>
  <para id="538">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я услышал, как что-то двинулось, потом все смолкло, и только запах стал еще сильнее.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मैंने भी कुछ चलने की आवाज सुनी थी, पर फिर सब शांत हो गया, हालाँकि वह महक अब तेज हो गई थी । आधे</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="539">
    <se lang="ru" variant_id="0">С полчаса я сидел, напряженно вглядываясь в темноту.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">घंटे तक मैं कान लगाए तनाव में बैठा रहा, तभी अचानक एक दूसरी तरह की आवाज सुनाई पड़ी — यह एक बहुत</se>
    <weight variant_id="1">0,117391</weight>
  </para>
  <para id="540">
    <se lang="ru" variant_id="0">Внезапно послышался какой-то новый звук, нежный и тихий, словно вырывалась из котла тонкая струйка пара.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">ही शांत और केतली से निकलनेवाली भाप की धीमी लगातार आती आवाज की तरह थी । अचानक ही मैंने सुना कि</se>
    <weight variant_id="1">0,231081</weight>
  </para>
  <para id="541">
    <se lang="ru" variant_id="0">И в то же мгновение Холмс вскочил с кровати, чиркнул спичкой и яростно хлестнул своей тростью по шнуру.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">होम्स बिस्तर से उछल पड़े और माचिस जलाकर उस घंटीवाली रस्सी पर तेजी से अपनी छड़ी मारने लगे ।</se>
    <weight variant_id="1">0,242466</weight>
  </para>
  <para id="542">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Вы видите ее, Уотсон? — проревел он.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">वे जोर से बोले, &quot; वाटसन!</se>
    <weight variant_id="1">0,12</weight>
  </para>
  <para id="543">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Видите?</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">तुमने देखा?</se>
    <weight variant_id="1">0,233333</weight>
  </para>
  <para id="544">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но я ничего не видел.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">अब तुम इधर देखो । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,24</weight>
  </para>
  <para id="545">
    <se lang="ru" variant_id="0">Пока Холмс чиркал спичкой, я слышал тихий отчетливый свист, но внезапный яркий свет так ослепил мои утомленные глаза, что я не мог ничего разглядеть и не понял, почему Холмс так яростно хлещет тростью.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">परंतु मुझे कुछ भी नहीं दिखाई दिया । अगले ही पल जब होम्स ने रोशनी जलाई, तब मैंने एक धीमी और साफ</se>
    <weight variant_id="1">-0,0891892</weight>
  </para>
  <para id="546">
    <se lang="ru" variant_id="0">Однако я успел заметить выражение ужаса и отвращения на его мертвенно-бледном лице.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">सीटी की आवाज सुनी, पर अचानक मेरी थकी हुई आँखों में आई चमक यह नहीं समझ पा रही थी कि वह क्या</se>
    <weight variant_id="1">0,287143</weight>
  </para>
  <para id="547">
    <se lang="ru" variant_id="0">Холмс перестал хлестать и начал пристально разглядывать вентилятор, как вдруг тишину ночи прорезал такой ужасный крик, какого я не слышал никогда в жизни.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">था , जिस पर मेरे साथी ने इतने वहशी ढंग से प्रहार किया । मैंने देखा कि उसका चेहरा डर से पीला पड़ गया था ~~~ और घृणा से भर गया था ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,0556701</weight>
  </para>
  <para id="548">
    <se lang="ru" variant_id="0">Этот хриплый крик, в котором смешались страдание, страх и ярость, становился все громче и громче.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">उसने अब चोट करना बंद कर दिया और वह रोशनदान की तरफ घूर रहा था , तभी मैंने उस सन्नाटे को चीरती</se>
    <weight variant_id="1">0,25</weight>
  </para>
  <para id="549">
    <se lang="ru" variant_id="0">Рассказывали потом, что не только в деревне, но даже в отдаленном домике священника крик этот разбудил всех спящих.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हुई भयानक चीख सुनी । यह आवाज तेज और बहुत तेज होती चली गई, इस भयानक चीख में पीड़ा, भय और</se>
    <weight variant_id="1">0,163235</weight>
  </para>
  <para id="550">
    <se lang="ru" variant_id="0">Похолодевшие от ужаса, мы глядели друг на друга, пока последний вопль не замер в тишине.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">क्रोध सभी कुछ शामिल था । लोग कहते हैं कि दूर गाँव में , यहाँ तक कि चर्च के पास भी उस चीख ने अपने</se>
    <weight variant_id="1">0,291781</weight>
  </para>
  <para id="551">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Что это значит? — спросил я, задыхаясь.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">बिस्तरों में दुबके लोगों को जगा दिया था । इससे मेरा दिल भी थोड़ा घबरा गया, मैं चुपचाप खड़ा होम्स की ओर</se>
    <weight variant_id="1">-0,102857</weight>
  </para>
  <para id="552">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Это значит, что все кончено,-- ответил Холмс.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">देख रहा था और वह मुझे, यह तब तक जारी रहा , जब तक कि वह आती हुई आवाज बिलकुल बंद नहीं हो गई ।</se>
    <weight variant_id="1">0,102439</weight>
  </para>
  <para id="553">
    <se lang="ru" variant_id="0">— И в сущности, это к лучшему.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">मैंने कहा, &quot; इसका क्या मतलब है ?</se>
    <weight variant_id="1">0,288</weight>
  </para>
  <para id="554">
    <se lang="ru" variant_id="0">Возьмите револьвер, и пойдем в комнату доктора Ройлотта.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ~~~ होम्स ने जवाब दिया , &quot; इसका मतलब है, सबकुछ खत्म हो गया । और शायद अच्छा ही हुआ । अपनी पिस्तौल</se>
    <weight variant_id="1">-0,066</weight>
  </para>
  <para id="555">
    <se lang="ru" variant_id="0">Лицо его было сурово.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">ले लो , अब हम डॉ.</se>
    <weight variant_id="1">0,161538</weight>
  </para>
  <para id="556">
    <se lang="ru" variant_id="0">Он зажег лампу и пошел по коридору.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">रायलाट के कमरे में चलेंगे। &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,225</weight>
  </para>
  <para id="557">
    <se lang="ru" variant_id="0">Дважды он стукнул в дверь комнаты доктора, но изнутри никто не ответил.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">__ अपने चेहरे पर गंभीरता लिए हुए उसने लैंप जलाया और गलियारे की तरफ चल पड़ा । उसने कमरे का दरवाजा</se>
    <weight variant_id="1">0,221311</weight>
  </para>
  <para id="558">
    <se lang="ru" variant_id="0">Тогда он повернул ручку и вошел в комнату. ~~~ Я шел следом за ним, держа в руке заряженный револьвер.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">दो बार थपथपाया , परंतु भीतर से कोई जवाब नहीं आया । इसके बाद होम्स ने दरवाजे का हैंडल घुमाया और कमरे</se>
    <weight variant_id="1">-0,00949367</weight>
  </para>
  <para id="559">
    <se lang="ru" variant_id="0">Необычайное зрелище представилось нашим взорам.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">के भीतर घुसे, मेरे हाथ में पिस्तौल थी ।</se>
    <weight variant_id="1">0,1875</weight>
  </para>
  <para id="560">
    <se lang="ru" variant_id="0">На столе стоял фонарь, бросая яркий луч света на железный несгораемый шкаф, дверца которого была полуоткрыта.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">कमरे के अंदर का दृश्य अजीब सा था । मेज पर काले रंग की लालटेन रखी थी और उसका ढक्कन आधा खुला</se>
    <weight variant_id="1">0,192857</weight>
  </para>
  <para id="561">
    <se lang="ru" variant_id="0">У стола на соломенном стуле сидел доктор Гримсби Ройлотт в длинном сером халате, из-под которого виднелись голые лодыжки.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हुआ था । इसकी तेज रोशनी सामने रखी लोहे की तिजोरी पर पड़ रही थी , जिसका दरवाजा भी अधखुला था । इस ~~~ मेज के बगल में लकड़ी की कुरसी पर डॉ.</se>
    <weight variant_id="1">-0,00144231</weight>
  </para>
  <para id="562">
    <se lang="ru" variant_id="0">Ноги его были в красных турецких туфлях без задников.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">ग्रिम्सबाय सलेटी रंग का गाउन पहनकर बैठे थे। उनके नंगे घुटने आगे</se>
    <weight variant_id="1">0,254348</weight>
  </para>
  <para id="563">
    <se lang="ru" variant_id="0">На коленях лежала та самая плеть, которую мы еще днем заметили в его комнате.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">की ओर निकले हुए थे, उनके पैरों में तुर्कीवाली लाल चप्पलें थीं और गोद में एक लंबा सा पट्टा था , जिसे हम</se>
    <weight variant_id="1">0,226154</weight>
  </para>
  <para id="564">
    <se lang="ru" variant_id="0">Он сидел, задрав подбородок кверху, неподвижно устремив глаза в потолок; в глазах застыло выражение страха.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">दिन में देख चुके थे। उनकी ठुड्डी ऊपर की ओर उठी हुई थी और आँखें छत के कोने को भयानक ढंग से घूर रही</se>
    <weight variant_id="1">0,224</weight>
  </para>
  <para id="565">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вокруг его головы туго обвилась какая-то необыкновенная, желтая с коричневыми крапинками лента.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">थीं । इनकी भौंहों के किनारे एक खास तरह का पीले रंग का फीता बँधा था , जिस पर भूरे रंग की चित्तियाँ थीं , जो</se>
    <weight variant_id="1">0,289024</weight>
  </para>
  <para id="566">
    <se lang="ru" variant_id="0">При нашем появлении доктор не шевельнулся и не издал ни звука.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">कि लगता था उनके माथे पर कसकर बँधा था । जब हम कमरे में घुसे, तब उन्होंने न तो आवाज की और न ही</se>
    <weight variant_id="1">0,203774</weight>
  </para>
  <para id="567">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Лента!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">हिले ।</se>
    <weight variant_id="1">0,2</weight>
  </para>
  <para id="568">
    <se lang="ru" variant_id="0">Пестрая лента! — прошептал Холмс.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">होम्स ने फुसफुसाते हुए कहा, “ फीता !</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="569">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я сделал шаг вперед.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">वही छींटदार फीता!</se>
    <weight variant_id="1">0,2625</weight>
  </para>
  <para id="570">
    <se lang="ru" variant_id="0">В то же мгновение странный головной убор зашевелился, и из волос доктора Ройлотта поднялась граненая головка и раздувшаяся шея ужасной змеи.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; ~~~ मैं एक कदम आगे बढ़ा ही था कि अचानक डॉक्टर के सिर पर पड़ी पगड़ी जैसी चीज हिली और फिर उसके</se>
    <weight variant_id="1">-0,102083</weight>
  </para>
  <para id="571">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Болотная гадюка! — вскричал Холмс.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">बालों के पीछे एक साँप की भयानक गरदन और हीरे के आकार जैसा उसका सिर दिखा ।</se>
    <weight variant_id="1">0,065625</weight>
  </para>
  <para id="572">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Самая смертоносная индийская змея!</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">होम्स चीखे, &quot; यह एक जहरीला साँप है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,27</weight>
  </para>
  <para id="573">
    <se lang="ru" variant_id="0">Он умер через девять секунд после укуса.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; भारत में पाया जानेवाला सबसे जहरीला साँप , इसके काटने पर वह दस सेकेंड में ही मर गया होगा । हिंसा</se>
    <weight variant_id="1">-0,06</weight>
  </para>
  <para id="574">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Поднявший меч от меча и погибнет», и тот, кто роет другому яму, сам в нее попадет.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">वास्तव में हिंसा करनेवाले पर ही वापस आती है, षड्यंत्र करनेवाला उसी गड्ढे में गिरता है, जिसे वह दूसरों के</se>
    <weight variant_id="1">0,226087</weight>
  </para>
  <para id="575">
    <se lang="ru" variant_id="0">Посадим эту тварь в ее логово, отправим мисс Стоунер в какое-нибудь спокойное место и дадим знать полиции о том, что случилось.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">लिए खोदता है । आओ इस प्राणी को वापस उसकी माँद में ही पहुँचा देते हैं और फिर हम मिस स्टोनर को किसी</se>
    <weight variant_id="1">0,173684</weight>
  </para>
  <para id="576">
    <se lang="ru" variant_id="0">Он схватил плеть с колен мертвого, накинул петлю на голову змеи, стащил ее с ужасного насеста, швырнул внутрь несгораемого шкафа и захлопнул дверцу.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">ठीक - ठाक जगह ले जाएँगे । अब यहाँ की पुलिस को यह पता लगाने दो कि यहाँ क्या हुआ था । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,0046875</weight>
  </para>
  <para id="577">
    <se lang="ru" variant_id="0">Таковы истинные обстоятельства смерти доктора Гримсби Ройлотта из Сток-Морона.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">इतना कहने के साथ ही उन्होंने उस कुत्ते के पट्टे को झटके से मृतक की गोद से उठा लिया और उसके फंदे को</se>
    <weight variant_id="1">0,274648</weight>
  </para>
  <para id="578">
    <se lang="ru" variant_id="0">Не стану подробно рассказывать, как мы сообщили печальную новость испуганной девушке, как утренним поездом мы препроводили ее на попечение тетки в Харроу и как туповатое полицейское следствие пришло к заключению, что доктор погиб от собственной неосторожности, забавляясь со своей любимицей — ядовитой змеей.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">साँप के गले की तरफ फेंका, फिर उसी के सहारे साँप को फँसाकर साँप के बैठने की भयानक जगह से उसे उठा ~~~ लिया और लगभग एक हाथ की दूरी बनाकर रखते हुए वापस उसी तिजोरी में फेंक दिया और फिर तिजोरी को बंद ~~~ कर दिया । ~~~ स्टाक मोरान के डॉ .</se>
    <weight variant_id="1">-0,2085</weight>
  </para>
  <para id="579">
    <se lang="ru" variant_id="0">Остальное Шерлок Холмс рассказал мне, когда мы на следующий день ехали обратно.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">ग्रिम्सबाय रायलाट की मौत की यह वास्तविक सच्चाई थी । यह जरूरी नहीं है कि मैं इस</se>
    <weight variant_id="1">0,271429</weight>
  </para>
  <para id="580">
    <se lang="ru" variant_id="0">— В начале я пришел к совершенно неправильным выводам, мой дорогой Уотсон, — сказал он, — и это доказывает, как опасно опираться на неточные данные.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">कहानी को यह कहकर विस्तार से बताऊँ कि कैसे हमने उस डरी हुई लड़की को उसकी बुरी स्थिति से बचाया , ~~~ कैसे हम उस लड़की को सुबह की ट्रेन से उसकी मौसी के घर ले गए , कैसे जाँच की वह धीमी प्रक्रिया चली और</se>
    <weight variant_id="1">-0,0324</weight>
  </para>
  <para id="581">
    <se lang="ru" variant_id="0">Присутствие цыган, восклицание несчастной девушки, пытавшейся объяснить, что она увидела, чиркнув спичкой, — всего этого было достаточно, чтобы навести меня на ложный след.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">डॉक्टर की दुर्गति उसके खतरनाक जीवों के साथ खेलने की वजह से हुई । इस केस के बारे में जो भी कुछ थोड़ा ~~~ मुझे अभी जानना बाकी था , उसे शेरलॉक होम्स ने अगले दिन वापस चलते समय मुझे बताया ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,00839161</weight>
  </para>
  <para id="582">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но когда мне стало ясно, что в комнату невозможно проникнуть ни через дверь, ни через окно, что не оттуда грозит опасность обитателю этой комнаты, я понял свою ошибку, и это может послужить мне оправданием.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">वह बोला, &quot; वाटसन! ~~~ मैं पूरी तरह से गलत नतीजे पर पहुँच गया था , क्योंकि आधी- अधूरी जानकारी से किसी भी ~~~ तर्क तक पहुँचना कितना खतरनाक हो सकता है । उन बनजारों की वहाँ मौजूदगी और उस बेचारी लड़की का</se>
    <weight variant_id="1">-0,12518</weight>
  </para>
  <para id="583">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я уже говорил вам, внимание мое сразу привлекли вентилятор и шнур от звонка, висящий над кроватью.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">फीता शब्द का इस्तेमाल , जिसे उसने माचिस की रोशनी की झलक में ही देखा था , यह सब मुझे भटकाने के</se>
    <weight variant_id="1">0,254795</weight>
  </para>
  <para id="584">
    <se lang="ru" variant_id="0">Когда обнаружилось, что звонок фальшивый, а кровать прикреплена к полу, у меня зародилось подозрение, что шнур служит лишь мостом, соединяющим вентилятор с кроватью.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">लिए काफी था । मैं यह दावे के साथ कह सकता हूँ कि यही एक चीज थी , जिसने मुझे सोचने पर मजबूर कर दिया ~~~ था कि कमरे में रहनेवाला जिससे भी डरा , वह चीज बाहर खिड़की या दरवाजे से अंदर नहीं आई थी । जैसे ही मैंने</se>
    <weight variant_id="1">-0,0114583</weight>
  </para>
  <para id="585">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мне сразу же пришла мысль о змее, а зная, как доктор любит окружать себя всевозможными индийскими тварями, я понял, что, пожалуй, угадал.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">तुम्हें वह रोशनदान और बिस्तर पर लटकती रस्सी दिखाई थी, तभी मुझे इस बात का खयाल आया था । जमीन से</se>
    <weight variant_id="1">0,132</weight>
  </para>
  <para id="586">
    <se lang="ru" variant_id="0">Только такому хитрому, жестокому злодею, прожившему много лет на Востоке могло прийти в голову прибегнуть к яду, который нельзя обнаружить химическим путем.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">बँधे बिस्तर को देखकर मुझे लगा कि यह रस्सी रोशनदान और बिस्तर तक किसी पुल का काम करने के लिए बँधी ~~~ थी । साँप का विचार अचानक ही मुझे कौंधा, क्योंकि डॉक्टर को भारत से ऐसे ही जीव भेजे जाते थे । अब मैं</se>
    <weight variant_id="1">-0,0198529</weight>
  </para>
  <para id="587">
    <se lang="ru" variant_id="0">В пользу этого яда, с его точки зрения, говорило и то, что он действует мгновенно.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">बिलकुल ही सही रास्ते पर था , क्योंकि जहर का पता लगाना आसान नहीं था, वह भी तब, जबकि एक चालाक</se>
    <weight variant_id="1">0,286957</weight>
  </para>
  <para id="588">
    <se lang="ru" variant_id="0">Следователь должен был бы обладать поистине необыкновенно острым зрением, чтобы разглядеть два крошечных темных пятнышка, оставленных зубами змеи.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">और निर्दयी आदमी इसमें शामिल हो , साथ ही वह पूरब से प्रशिक्षण भी प्राप्त कर चुका हो । जहर की तेजी भी यही</se>
    <weight variant_id="1">0,118519</weight>
  </para>
  <para id="589">
    <se lang="ru" variant_id="0">Потом я вспомнил о свисте.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">साबित करती थी, मृतक के शरीर पर उन दो छेदों को देखने के लिए भी एक तेज नजर की जरूरत होती है , जहाँ से</se>
    <weight variant_id="1">-0,391304</weight>
  </para>
  <para id="590">
    <se lang="ru" variant_id="0">Свистом доктор звал змею обратно, чтобы ее не увидели на рассвете рядом с мертвой.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">वह जहर शरीर में घुसा होगा । फिर मैंने उस सीटी के बारे में सोचा । सुबह की रोशनी उसके शिकार को जगा दे,</se>
    <weight variant_id="1">0,265714</weight>
  </para>
  <para id="591">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вероятно, давая ей молоко, он приучил ее возвращаться к нему.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">इससे पहले ही उस साँप को वापस बुलाना होगा , इसीलिए उसने साँप को प्रशिक्षित भी किया था और शायद उसे</se>
    <weight variant_id="1">0,164151</weight>
  </para>
  <para id="592">
    <se lang="ru" variant_id="0">Змею он пропускал через вентилятор в самый глухой час ночи и знал наверняка, что она поползет по шнуру и спустится на кровать.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">वापस बुलाने के लिए ही वहाँ पर दूध भी रखा गया था । वह इसे उसी समय रोशनदान से होकर बिस्तर तक जाने</se>
    <weight variant_id="1">0,17027</weight>
  </para>
  <para id="593">
    <se lang="ru" variant_id="0">Рано или поздно девушка должна была стать жертвой ужасного замысла, змея ужалила бы ее, если не сейчас, то через неделю.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">के लिए रख देता था । साँप कमरे में रहनेवाले को काट भी सकता था और नहीं भी काट सकता था । शायद वह एक ~~~ हफ्ते तक हर रात बच जाती थी, परंतु एक दिन वह उस साँप का शिकार बन ही गई ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,0382353</weight>
  </para>
  <para id="594">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я пришел к этим выводам еще до того, как посетил комнату доктора Ройлотта.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; डॉक्टर के कमरे में घुसने से पहले ही मैं इन नतीजों पर पहुँच चुका था । उसकी कुरसी को देखकर मुझे पता</se>
    <weight variant_id="1">0,228571</weight>
  </para>
  <para id="595">
    <se lang="ru" variant_id="0">Когда же я исследовал сиденье его стула, я понял, что у доктора была привычка становиться на стул, чтобы достать до вентилятора.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">चल गया था कि वह इसका इस्तेमाल साँप को रोशनदान से भेजने के लिए करता था । तिजोरी, दूध की प्लेट और</se>
    <weight variant_id="1">0,164</weight>
  </para>
  <para id="596">
    <se lang="ru" variant_id="0">А когда я увидел несгораемый шкаф, блюдце с молоком и плеть, мои последние сомнения окончательно рассеялись.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">चाबुक का फंदा देखकर मेरा रहा- सहा शक भी जाता रहा। धातु की आवाज , जो कि कमरे में रहनेवाले को सुनाई</se>
    <weight variant_id="1">0,233766</weight>
  </para>
  <para id="597">
    <se lang="ru" variant_id="0">Металлический лязг, который слышала мисс Стоунер, был, очевидно, стуком дверцы несгораемого шкафа, куда доктор прятал змею.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">पड़ती थी, वह मुमकिन है डॉक्टर द्वारा तिजोरी के जल्दी से खोले जाने की वजह से होती थी , क्योंकि साँप उसी</se>
    <weight variant_id="1">0,20122</weight>
  </para>
  <para id="598">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вам известно, что я предпринял, убедившись в правильности своих выводов.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">तिजोरी में रखा गया था । इन सब बातों को ध्यान में रखते हुए तुम जानते ही हो कि मैंने सबूत के लिए वे कदम</se>
    <weight variant_id="1">0,234375</weight>
  </para>
  <para id="599">
    <se lang="ru" variant_id="0">Как только я услышал шипение змеи — вы, конечно, тоже слыхали его, — я немедленно зажег свет и начал стегать ее тростью.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">उठाए थे। मैंने उस साँप की फुफकारने की आवाज सुनी थी और मुझे उम्मीद है, तुमने भी सुनी होगी, फिर मैंने</se>
    <weight variant_id="1">0,225</weight>
  </para>
  <para id="600">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Вы прогнали ее назад в вентилятор…</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">जल्दी से रोशनी जलाई और उस पर आक्रमण कर दिया था ।</se>
    <weight variant_id="1">0,232258</weight>
  </para>
  <para id="601">
    <se lang="ru" variant_id="0">--…и тем самым заставил напасть на хозяина.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">&quot; साँप को रोशनदान की तरफ से वापस भेजे जाने की वजह से दूसरी तरफ वह अपने मालिक पर ही चोट कर</se>
    <weight variant_id="1">0,0552632</weight>
  </para>
  <para id="602">
    <se lang="ru" variant_id="0">Удары моей трости разозлили ее, в ней проснулась змеиная злоба, и она напала на первого попавшегося ей человека.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">बैठा । साथ- ही - साथ उस पर मेरी छड़ी की चोट ने उसकी साँपवाली प्रवृत्ति को जगा दिया, परिणामस्वरूप उसके</se>
    <weight variant_id="1">0,24878</weight>
  </para>
  <para id="603">
    <se lang="ru" variant_id="0">Таким образом, я косвенно виновен в смерти доктора Гримсби Ройлотта, но не могу сказать, чтобы эта вина тяжким бременем легла на мою совесть.</se>
    <se lang="hu" variant_id="1">सामने जो भी पहला व्यक्ति दिखा, उसे ही उसने डस लिया । इस प्रकार मैं किसी -न-किसी रूप में डॉ . ~~~ रायलाट की ~~~ मौत का जिम्मेदार हूँ, परंतु इसका मेरी आत्मा पर कोई बोझ नहीं है । &quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,144578</weight>
  </para>
</body>
</html>
