<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="ru" variant_id="0">Максим Горький</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">मैक्सिम गोर्की</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="ru" variant_id="0">ПЕСНЯ О СОКОЛЕ</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">बाज का गीत</se>
    <weight variant_id="1">0,166667</weight>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="ru" variant_id="0">Море — огромное, лениво вздыхающее у берега, — уснуло и неподвижно в дали, облитой голубым сиянием луны.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">सीमाहीन सागर तट-रेखा के निकट अलस भाव से छलछलाता और तट से दूर निश्चल, नींद में डूबा, नीली चाँदनी में सराबोर था।</se>
    <weight variant_id="1">0,253247</weight>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мягкое и серебристое, оно слилось там с синим южным небом и крепко спит, отражая в себе прозрачную ткань перистых облаков, неподвижных и не скрывающих собою золотых узоров звезд.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">क्षितिज के निकट दक्षिणी आकाश की मुलायम और रुपहली नीलिमा में विलीन होता हुआ वह मीठी नींद सो रहा था - रूई जैसे बादलों के पारदर्शी ताने-बाने को प्रतिबिम्बित करता हुआ जो उसकी ही भाँति आकाश में निश्चल लटके थे - तारों के सुनहरे बेल-बूटों पर अपना आवरण डाले, लेकिन उन्हें छिपाए हुए नहीं। </se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="ru" variant_id="0">Кажется, что небо всё ниже наклоняется над морем, желая понять то, о чем шепчут неугомонные волны, сонно всползая на берег.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">ऐसा लगता था, मानो आकाश सागर पर झुका पड़ रहा हो, मानो वह कान लगाकर यह सुनने को उत्सुक हो कि उसकी बेचेन लहरें, जो अलस भाव से तट को पखार रही थीं, फुसफुसाकर क्या कह रही हैं।</se>
    <weight variant_id="1">-0,125</weight>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="ru" variant_id="0">Горы, поросшие деревьями, уродливо изогнутыми норд-остом, резкими взмахами подняли свои вершины в синюю пустыню над ними, суровые контуры их округлились, одетые теплой и ласковой мглой южной ночи.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">आँधी से झुके पेड़ों से आच्छादित पहाड़, अपनी खुरदरी कगारदार चोटियों से ऊपर के नीले शून्य को छू रहे ~~~ थे, जहाँ दक्खिनी रात का सुहाना और दुलार-भरा अच्धेेरा अपने स्पर्श से उनके खुरदरे, कठोर कगारों को</se>
    <weight variant_id="1">-0,00931677</weight>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="ru" variant_id="0">Горы важно задумчивы.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">मुलायम बना रहा था ।</se>
    <weight variant_id="1">0,225</weight>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="ru" variant_id="0">С них на пышные зеленоватые гребни волн упали черные тени и одевают их, как бы желая остановить единственное движение, заглушить немолчный плеск воды и вздохи пены — все звуки, которые нарушают тайную тишину, разлитую вокруг вместе с голубым серебром сияния луны, еще скрытой за горными вершинами.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">पहाड़ गम्भीर चिन्तन में लीन थे। उनके काले साये उमड़ती हुई हरी लहरों पर अवरोधी आवरणों की भाँति ~~~ पड़ रहे थे, मानो वे ज्वार को रोकना चाहते हों। पानी की निरन्तर छलछलाहट, झागों की सिसकारियों और</se>
    <weight variant_id="1">-0,0948387</weight>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="ru" variant_id="0">— А-ала-ах-а-акбар!.. — тихо вздыхает Надыр-Рагим-оглы, старый крымский чабан, высокий, седой, сожженный южным солнцем, сухой и мудрый старик.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">उन तमाम आवाज़ों को शान्त करना चाहते हों, जो अभी तक पहाड़ की चोटियों के पीछे छिपे चाँद की ~~~ रुपहली-नीली आभा की भाँति समूचे दृश्यपट को प्लावित करने वाली रहस्यमयी निस्स्तब्धता का उल्लंघन ~~~ कर रही थीं । ~~~ “अल्लाह हो अकबर !”</se>
    <weight variant_id="1">-0,165476</weight>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мы с ним лежим на песке у громадного камня, оторвавшегося от родной горы, одетого тенью, поросшего мхом, — у камня печального, хмурого.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">नादिर रहीम ओगली ने धीमे से आह भरते हुए कहा। वह क्रीमिया का रहने वाला एक ~~~ वृद्ध गड़ेरिया था - लम्बा क़द, सफ़ेद बाल, दक्षिणी धूप में तपा, दुबला-पतला, समझदार बुजुर्ग।</se>
    <weight variant_id="1">-0,026087</weight>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="ru" variant_id="0">На тот бок его, который обращен к морю, волны набросали тины, водорослей, и обвешанный ими камень кажется привязанным к узкой песчаной полоске, отделяющей море от гор.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">हम रेत पर पड़े थे - साये में लिपटी और काई से ढँकी एक भीमाकार, उदास और खिन्न चट्टान की बगल में, ~~~ जो अपने मूल पहाड़ से टूटकर अलग हो गई थी। उसके समुद्र वाले पहलू पर समुद्री सरकण्डों और जल-</se>
    <weight variant_id="1">-0,0041958</weight>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="ru" variant_id="0">Пламя нашего костра освещает его со стороны, обращенной к горе, оно вздрагивает, и по старому камню, изрезанному частой сетью глубоких трещин, бегают тени.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">पौधों की बन्दनवार थी जो उसे सागर तथा पहाड़ों के बीच रेत की सँकरी पट्टी से जकड़े मालूम होती थी। ~~~ हमारे अलाव की लपटें पहाड़ों वाले पहलू को आलोकित कर रही थीं और उनकी काँपती हुई लौ की</se>
    <weight variant_id="1">-0,011194</weight>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мы с Рагимом варим уху из только что наловленной рыбы и оба находимся в том настроении, когда всё кажется призрачным, одухотворенным, позволяющим проникать в себя, когда на сердце так чисто, легко и нет иных желаний, кроме желания думать.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">परछाइयाँ उसकी प्राचीन सतह पर, जो गहरी दरारों से क्षत-विक्षत हो गई थीं, नाच रही थीं। ~~~ रहीम और मैं मछलियों का शोरबा पका रहे थे, जिन्हें हमने अभी पकड़ा था और हम दोनों का मिज़ाज ऐसा</se>
    <weight variant_id="1">-0,0604167</weight>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="ru" variant_id="0">А море ластится к берегу, и волны звучат так ласково, точно просят пустить их погреться к костру.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">था, जिसमें हर चीज़ स्पष्ट, अनुप्राणित और बोधगम्य मालूम होती है, जब हृदय बेहद हल्का और निर्मल होता</se>
    <weight variant_id="1">0,296296</weight>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="ru" variant_id="0">Иногда в общей гармонии плеска слышится более повышенная и шаловливая нота — это одна из волн, посмелее, подползла ближе к нам.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">है - और चिन्तन में डूबने के सिवा मन में और कोई इच्छा नहीं होती। ~~~ सागर तट पर छपछपा रहा था। लहरों की आवाज़ ऐसी प्यारभरी थी, मानो वे हमारे अलाव से अपने आपको ~~~ गरमाने की याचना कर रही हो। लहरों के एकरस गुंजन में रह-रहकर एक अधिक ऊँचा और अधिक</se>
    <weight variant_id="1">-0,0194444</weight>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="ru" variant_id="0">Рагим лежит грудью на песке, головой к морю, и вдумчиво смотрит в мутную даль, опершись локтями и положив голову на ладони.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">आह्ादपूर्ण स्वर सुनाई दे जाता - यह अधिक साहसी लहरों में से किसी एक का स्वर होता जो हमारे पाँवों के ~~~ अधिक निकट रेंग आती थी ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,00757576</weight>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мохнатая баранья шапка съехала ему на затылок, с моря веет свежестью в его высокий лоб, весь в мелких морщинах.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">रहीम सागर की ओर मुँह किए पड़ा था। उसकी कोहनियाँ रेत में धँसी थीं, उसका सिर उसके हाथों पर टिका</se>
    <weight variant_id="1">0,224</weight>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="ru" variant_id="0">Он философствует, не справляясь, слушаю ли я его, точно он говорит с морем:</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">था और वह विचारों में डूबा दूर धुँधलके को ताक रहा था। उसकी भेड़ की खाल की टोपी खिसककर उसकी ~~~ गुद्दी पर आ गई थी और समुद्र की ताज़ा हवा झुर्रियों की महीन रेखाओं से ढके उसके ऊँचे मस्तक पर पँखा ~~~ झल रही थी। उसके मुँह से दार्शनिक उद्गार प्रकट हो रहे थे - इस बात की चिन्ता किए बिना कि मैं उन्हें सुन</se>
    <weight variant_id="1">0,267187</weight>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Верный богу человек идет в рай.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">भी रहा हूँ या नहीं। ऐसा लगता था जैसे वह समुद्र से बातें कर रहा हो ।</se>
    <weight variant_id="1">0,0428571</weight>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="ru" variant_id="0">А который не служит богу и пророку?</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“ जो आदमी ख़ुदा में अपना ईमान बनाए रखता है, उसे बहिश्त नसीब होता है। और वह, जो ख़ुदा या</se>
    <weight variant_id="1">-0,09</weight>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="ru" variant_id="0">Может, он — вот в этой пене...</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">पैगम्बर को याद नहीं करता?</se>
    <weight variant_id="1">0,259091</weight>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="ru" variant_id="0">И те серебряные пятна на воде, может, он же... кто знает?</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">शायद वह वहाँ है, इस झाग में...पानी की सतह पर वे रुपहले धब्बे शायद उसी</se>
    <weight variant_id="1">0,25</weight>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="ru" variant_id="0">Темное, могуче размахнувшееся море светлеет, местами на нем появляются небрежно брошенные блики луны.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">के हों, कौन जाने !&quot; ~~~ विस्तारहीन काला सागर अधिक उजला हो चला था और उसकी सतह पर लापरवाही से जहाँ-तहाँ बिखेर</se>
    <weight variant_id="1">-0,00697674</weight>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="ru" variant_id="0">Она уже выплыла из-за мохнатых вершин гор и теперь задумчиво льет свой свет на море, тихо вздыхающее ей навстречу, на берег и камень, у которого мы лежим.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">दिए गए चाँदनी के धब्बे दिखाई दे रहे थे। चाँद पहाड़ों की कगारदार झबरीली चोटियों के पीछे से बाहर ~~~ खिसक आया था और तट पर, उस चट्टान पर, जिसकी बगल में हम लेटे हुए थे, और सागर पर, जो उससे</se>
    <weight variant_id="1">-0,0174419</weight>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Рагим!.. ~~~ Расскажи сказку... — прошу я старика.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">मिलने के लिए हल्की उसाँसें भर रहा था, उनीन्दा-सा अपनी आभा बिखेर रहा था ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,0511364</weight>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Зачем? — спрашивает Рагим, не оборачиваясь ко мне.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“रहीम, कोई किस्सा सुनाओ/&apos; मैंने वृद्ध से कहा ।</se>
    <weight variant_id="1">0,253846</weight>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Так!</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“किसलिए?”</se>
    <weight variant_id="1">0,1</weight>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я люблю твои сказки.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">अपने सिर को मेरी ओर मोड़े बिना ही उसने पूछा । ~~~ &apos;यों ही !</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Я тебе всё уж рассказал...</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">तुम्हारे किस्से मुझे बहुत अच्छे लगते हैं ।&quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,1375</weight>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="ru" variant_id="0">Больше не знаю...</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“मैं तुम्हें सब सुना चुका। और याद नहीं...&quot;</se>
    <weight variant_id="1">-0,075</weight>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Это он хочет, чтобы я попросил его.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">वह चाहता था कि उसकी ख़ुशामद की जाए और मैंने उसकी</se>
    <weight variant_id="1">0,222581</weight>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я прошу.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">ख़ुशामद की ।</se>
    <weight variant_id="1">0,1875</weight>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Хочешь, я расскажу тебе песню? — соглашается Рагим.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“अगर तुम चाहो तो मैं तुम्हें एक गीत सुना सकता हूँ.” उसने राज़ी होते हुए कहा ।</se>
    <weight variant_id="1">0,195652</weight>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я хочу слышать старую песню, и унылым речитативом, стараясь сохранить своеобразную мелодию песни, он рассказывает.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">मैं ख़ुशी से कोई पुराना गीत सुनना चाहता था और उसने मौलिक धुन को कायम रखते हुए एकरस स्वर में ~~~ गीत सुनाना शुरू कर दिया |</se>
    <weight variant_id="1">-0,00947368</weight>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="ru" variant_id="0">I</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">1</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Высоко в горы вполз Уж и лег там в сыром ущелье, свернувшись в узел и глядя в море.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“ऊँचे पहाड़ों पर एक साँप रेंग रहा था, एक सीलनभरे दर्रे में जाकर उसने कुण्डली मारी और समुद्र की ओर ~~~ देखने लगा ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,0242647</weight>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Высоко в небе сияло солнце, а горы зноем дышали в небо, и бились волны внизу о камень...</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“ऊँचे आसमान में सूरज चमक रहा था, पहाड़ों की गर्म साँस आसमान में उठ रही थी और नीचे लहरें चट्टानों</se>
    <weight variant_id="1">0,283784</weight>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="ru" variant_id="0">«А по ущелью, во тьме и брызгах, поток стремился навстречу морю, гремя камнями...</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">से टकरा रही थीं... ~~~ “दर्रे के बीच से, अच्धेरे और धुन्ध में लिपटी एक नदी तेज़ी से बह रही थी - समुद्र से मिलने की उतावली में ~~~ राह के पत्थरों को उलटती-पलटती...</se>
    <weight variant_id="1">-0,0235714</weight>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Весь в белой пене, седой и сильный, он резал гору и падал в море, сердито воя.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“झागों का ताज पहने, सप़्फ़ेद और शक्तिशाली, वह चट्टानों को काटती, गुस्से में उबलती-उफनती, गरज के</se>
    <weight variant_id="1">0,226154</weight>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Вдруг в то ущелье, где Уж свернулся, пал с неба Сокол с разбитой грудью, в крови на перьях...</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">साथ समुद्र में छलाँग मार रही थी। ~~~ “अचानक उसी दर्रे में, जहाँ साँप कुण्डली मारे पड़ा था, एक बाज, जिसके पंख ख़ून से लथपथ थे और ~~~ जिसके सीने में एक घाव था, आकाश से वहाँ आ गिरा...</se>
    <weight variant_id="1">-0,010274</weight>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="ru" variant_id="0">«С коротким криком он пал на землю и бился грудью в бессильном гневе о твердый камень...</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“धरती से टकराते ही उसके मुँह से एक चीख़ निकली और वह हताशापूर्ण क्रोध में चट्टान पर छाती पटकने</se>
    <weight variant_id="1">0,291892</weight>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Уж испугался, отполз проворно, но скоро понял, что жизни птицы две-три минуты...</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">लगा... ~~~ “साँप डर गया, तेज़ी से रेंगता हुआ भागा, लेकिन शीघ्र ही समझ गया कि पक्षी पल-दो पल का मेहमान है ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,0105634</weight>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Подполз он ближе к разбитой птице, и прошипел он ей прямо в очи:</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“सो रेंगकर वह घायल पक्षी के पास लौटा और उसने उसके मुँह के पास फुँकार छोड़ी - ~~~ “मर रहे हो क्या ?”</se>
    <weight variant_id="1">0,261111</weight>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="ru" variant_id="0">«— Что, умираешь?</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“हाँ, मर रहा हूँ !”</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="ru" variant_id="0">«— Да, умираю! — ответил Сокол, вздохнув глубоко.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">गहरी उसाँस लेते हुए बाज ने जवाब दिया । &apos;ख़ूब जीवन बिताया है मैंने !...बहुत सुख देखा ~~~ है मैंने !..जमकर लड़ाइयाँ लड़ी हैं !...आकाश की ऊँचाइयाँ नापी हैं मैंने...तुम उसे कभी इतने निकट से नहीं</se>
    <weight variant_id="1">0,125581</weight>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Я славно пожил!..</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">देख सकोगे !...तुम बेचारे !!</se>
    <weight variant_id="1">0,176471</weight>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я знаю счастье!..</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">आकाश ? ~~~ वह क्या है ?</se>
    <weight variant_id="1">-0,009375</weight>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я храбро бился!..</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">निरा शून्य...</se>
    <weight variant_id="1">0,230769</weight>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я видел небо...</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">मैं वहाँ कैसे रेंग सकता हूँ ?</se>
    <weight variant_id="1">0,0857143</weight>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="ru" variant_id="0">Ты не увидишь его так близко!..</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">मैं यहाँ बहुत मज़े में हूँ...गरमाहट भी है और</se>
    <weight variant_id="1">0,188889</weight>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="ru" variant_id="0">Ох ты, бедняга!</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">नमी भी !&apos;</se>
    <weight variant_id="1">0,075</weight>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="ru" variant_id="0">«— Ну что же — небо? — пустое место...</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“इस प्रकार साँप ने आज़ाद पंछी को जवाब दिया और मन ही मन बाज की बेतुकी बात पर हँसा । ~~~ “और उसने अपने मन में सोचा - &apos;चाहे रेंगो, चाहे उड़ो, अन्त सबका एक ही है - सबको इसी धरती पर मरना</se>
    <weight variant_id="1">-0,0193548</weight>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="ru" variant_id="0">Как мне там ползать?</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">है, धूल बनना है ।&apos;</se>
    <weight variant_id="1">0,24</weight>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мне здесь прекрасно... тепло и сыро!</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“मगर निर्भीक बाज़ ने एकाएक पंख फड़फ़ड़ाए और दर्रे पर नज़र डाली ।</se>
    <weight variant_id="1">0,103125</weight>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Так Уж ответил свободной птице и усмехнулся в душе над нею за эти бредни.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“भूरी चट्टानों से पानी रिस रहा था और अख्धेरे दर्रे में घुटन और सड़ान्ध थी । ~~~ “बाज़ ने अपनी समूची शक्ति बटोरी और तड़प तथा वेदना से चीख़ उठा -</se>
    <weight variant_id="1">0,295082</weight>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="ru" variant_id="0">«И так подумал: „Летай иль ползай, конец известен: все в землю лягут, всё прахом будет...“</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“काश, एक बार फिर आकाश में उड़ सकता !...दुश्मन को भींच लेता...अपने सीने के घावों के साथ...मेरे</se>
    <weight variant_id="1">0,296104</weight>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Но Сокол смелый вдруг встрепенулся, привстал немного и по ущелью повел очами.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">रक्त की धारा से उसका दम घुट जाता !...ओह, कितना सुख है संघर्ष में !&apos;...</se>
    <weight variant_id="1">0,242105</weight>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Сквозь серый камень вода сочилась, и было душно в ущелье темном и пахло гнилью.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“साँप ने अब सोचा - &apos;अगर वह इतनी वेदना से चीख़ रहा है, तो आकाश में रहना वास्तव में ही इतना अच्छा ~~~ होगा !&apos;</se>
    <weight variant_id="1">-0,0154412</weight>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="ru" variant_id="0">«И крикнул Сокол с тоской и болью, собрав все силы:</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“और उसने आज़ादी के प्रेमी बाज से कहा - रैंगकर चोटी के सिरे पर आ जाओ और लुढ़ककर नीचे गिरो।</se>
    <weight variant_id="1">0,104651</weight>
  </para>
  <para id="59">
    <se lang="ru" variant_id="0">«— О, если б в небо хоть раз подняться!..</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">शायद तुम्हारे पंख अब भी काम दे जायें और तुम अपने अभ्यस्त आकाश में कुछ क्षण और जी लो ॥&apos;</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="60">
    <se lang="ru" variant_id="0">Врага прижал бы я... к ранам груди и... захлебнулся б моей он кровью!..</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“बाज़ सिहरा, उसके मुँह से गर्व भरी हँकार निकली और काई जमी चट्टान पर पंजों के बल फिसलते हुए वह</se>
    <weight variant_id="1">0,225</weight>
  </para>
  <para id="61">
    <se lang="ru" variant_id="0">О, счастье битвы!..</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">कगार की ओर बढ़ा ।</se>
    <weight variant_id="1">0,214286</weight>
  </para>
  <para id="62">
    <se lang="ru" variant_id="0">«А Уж подумал: „Должно быть, в небе и в самом деле пожить приятно, коль он так стонет!..“</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“कगार पर पहुँचकर उसने अपने पंख फैला दिए, गहरी साँस ली और आँखों से एक चमक-सी छोड़ता हुआ ~~~ शून्य में कूद गया ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,00857143</weight>
  </para>
  <para id="63">
    <se lang="ru" variant_id="0">«И предложил он свободной птице: „А ты подвинься на край ущелья и вниз бросайся.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“और ख़ुद भी पत्थर-सा बना बाज चट्टानों पर लुढ़कता हुआ तेज़ी से नीचे गिरने लगा, उसके पंख टूट रहे थे, ~~~ रोयें बिखर रहे थे...</se>
    <weight variant_id="1">-0,0264706</weight>
  </para>
  <para id="64">
    <se lang="ru" variant_id="0">Быть может, крылья тебя поднимут и поживешь ты еще немного в твоей стихии“.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“नदी ने उसे लपक लिया, उसका रक्त धोकर झागों में उसे लपेटा और उसे दूर समुद्र में बहा ले गई।</se>
    <weight variant_id="1">0,267187</weight>
  </para>
  <para id="65">
    <se lang="ru" variant_id="0">«И дрогнул Сокол и, гордо крикнув, пошел к обрыву, скользя когтями по слизи камня.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“और समुद्र की लहरें, शोक से सिर धुनती, चट्टान की सतह से टकरा रही थीं...पक्षी की लाश समुद्र के</se>
    <weight variant_id="1">0,274286</weight>
  </para>
  <para id="66">
    <se lang="ru" variant_id="0">«И подошел он, расправил крылья, вздохнул всей грудью, сверкнул очами и — вниз скатился.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">व्यापक विस्तारों में ओझल हो गई थी... ~~~ 2</se>
    <weight variant_id="1">-0,185294</weight>
  </para>
  <para id="67">
    <se lang="ru" variant_id="0">«И сам, как камень, скользя по скалам, он быстро падал, ломая крылья, теряя перья...</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“कुण्डली मारे साँप, बहुत देर तक दर्रे में पड़ा हुआ सोचता रहा - पक्षी की मौत के बारे में, आकाश के प्रति ~~~ उसके प्रेम के बारे में ।</se>
    <weight variant_id="1">0,258333</weight>
  </para>
  <para id="68">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Волна потока его схватила и, кровь омывши, одела в пену, умчала в море.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“उसने उस विस्तार में आँखें जमा दीं जो निरन्तर सुख के सपने से आँखों को सहलाता है ।</se>
    <weight variant_id="1">0,280328</weight>
  </para>
  <para id="69">
    <se lang="ru" variant_id="0">«А волны моря с печальным ревом о камень бились...</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“क्या देखा उसने - उस मृत बाज़ ने - इस शून्य में, इस अन्तहीन आकाश में ?</se>
    <weight variant_id="1">0,216279</weight>
  </para>
  <para id="70">
    <se lang="ru" variant_id="0">И трупа птицы не видно было в морском пространстве...</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">क्यों उसके जैसे आकाश में</se>
    <weight variant_id="1">-0,0571429</weight>
  </para>
  <para id="71">
    <se lang="ru" variant_id="0">II ~~~ «В ущелье лежа, Уж долго думал о смерти птицы, о страсти к небу.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">उड़ान भरने के अपने प्रेम से दूसरों की आत्मा को परेशान करते हैं ?</se>
    <weight variant_id="1">-0,00288462</weight>
  </para>
  <para id="72">
    <se lang="ru" variant_id="0">«И вот взглянул он в ту даль, что вечно ласкает очи мечтой о счастье.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">क्या पाते हैं वे आकाश में ? ~~~ मैं भी तो,</se>
    <weight variant_id="1">-0,117188</weight>
  </para>
  <para id="73">
    <se lang="ru" variant_id="0">«— А что он видел, умерший Сокол, в пустыне этой без дна и края?</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">बेशक थोड़ा-सा उड़कर ही, यह जान सकता हूँ ।</se>
    <weight variant_id="1">0,141176</weight>
  </para>
  <para id="74">
    <se lang="ru" variant_id="0">Зачем такие, как он, умерши, смущают душу своей любовью к полетам в небо?</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“उसने ऐसा सोचा और कर डाला। कसकर कुण्डली मारी, हवा में उछला और सूरज की धूप में एक काली</se>
    <weight variant_id="1">0,270968</weight>
  </para>
  <para id="75">
    <se lang="ru" variant_id="0">Что им там ясно?</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">धारी-सी कौंध गई ।</se>
    <weight variant_id="1">0,278571</weight>
  </para>
  <para id="76">
    <se lang="ru" variant_id="0">А я ведь мог бы узнать всё это, взлетевши в небо хоть ненадолго.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">&apos;जो धरती पर रेंगने के लिए जन्मे हैं, वे उड़ नहीं सकते !...इसे भूलकर साँप नीचे चट्टानों पर जा गिरा, लेकिन</se>
    <weight variant_id="1">0,118868</weight>
  </para>
  <para id="77">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Сказал и — сделал.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">गिरकर मरा नहीं और हंसा -</se>
    <weight variant_id="1">0,247059</weight>
  </para>
  <para id="78">
    <se lang="ru" variant_id="0">В кольцо свернувшись, он прянул в воздух и узкой лентой блеснул на солнце.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“सो यही है आकाश में उड़ने का आनन्द ! ~~~ नीचे गिरने में !...हास्यास्पद पक्षी !</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="79">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Рожденный ползать — летать не может!..</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">जिस धरती को वे नहीं जानते, ~~~ उस पर ऊबकर आकाश में चढ़ते हैं और उसके स्पन्दित विस्तारों में ख़ुशी खोजते हैं | लेकिन वहाँ तो केवल</se>
    <weight variant_id="1">0,122727</weight>
  </para>
  <para id="80">
    <se lang="ru" variant_id="0">Забыв об этом, он пал на камни, но не убился, а рассмеялся...</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">शून्य है ॥ प्रकाश तो बहुत है, लेकिन वहाँ न तो खाने को कुछ है और न शरीर को सहारा देने के लिए ही कोई</se>
    <weight variant_id="1">0,158824</weight>
  </para>
  <para id="81">
    <se lang="ru" variant_id="0">«— Так вот в чем прелесть полетов в небо!</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">चीज़ । तब फिर इतना गर्व किसलिए ?</se>
    <weight variant_id="1">0,207692</weight>
  </para>
  <para id="82">
    <se lang="ru" variant_id="0">Она — в паденье!..</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">धिक्‍्कार-तिरस्कार क्‍यों ?</se>
    <weight variant_id="1">0,1125</weight>
  </para>
  <para id="83">
    <se lang="ru" variant_id="0">Смешные птицы!</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">दुनिया की नज़रों से अपनी पागल</se>
    <weight variant_id="1">0,0642857</weight>
  </para>
  <para id="84">
    <se lang="ru" variant_id="0">Земли не зная, на ней тоскуя, они стремятся высоко в небо и ищут жизни в пустыне знойной.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">आकांक्षाओं को छिपाने के लिए, जीवन के व्यापार में अपनी विफलता पर पर्दा डालने के लिए ही न ?</se>
    <weight variant_id="1">0,291667</weight>
  </para>
  <para id="85">
    <se lang="ru" variant_id="0">Там только пусто. ~~~ Там много света, но нет там пищи и нет опоры живому телу.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">हास्पास्पद पक्षी !...तुम्हारे शब्द मुझे फिर कभी धोखा नहीं दे सकते !</se>
    <weight variant_id="1">-0,0184211</weight>
  </para>
  <para id="86">
    <se lang="ru" variant_id="0">Зачем же гордость?</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">अब मुझे सारा भेद मालूम है !</se>
    <weight variant_id="1">0,211765</weight>
  </para>
  <para id="87">
    <se lang="ru" variant_id="0">Зачем укоры?</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">मैंने ~~~ आकाश को देख लिया है...उसमें उड़ लिया, मैंने उसको नाप लिया और गिरकर भी देख लिया, हालाँकि मैं</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="88">
    <se lang="ru" variant_id="0">Затем, чтоб ею прикрыть безумство своих желаний и скрыть за ними свою негодность для дела жизни?</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">गिरकर मरा नहीं, उल्टे अपने में मेरा विश्वास अब और भी दृढ़ हो गया है। बेशक वे अपने भ्रमों में डूबे रहें, वे,</se>
    <weight variant_id="1">0,285366</weight>
  </para>
  <para id="89">
    <se lang="ru" variant_id="0">Смешные птицы!..</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">जो धरती को प्यार नहीं करते। मैंने सत्य का पता लगा लिया है। पक्षियों की ललकार अब कभी मुझ पर असर</se>
    <weight variant_id="1">-0,6</weight>
  </para>
  <para id="90">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но не обманут теперь уж больше меня их речи!</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">नहीं करेगी। मैं धरती से जन्मा हूँ और धरती का ही हूँ ।&apos;</se>
    <weight variant_id="1">0,251351</weight>
  </para>
  <para id="91">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я сам всё знаю! ~~~ Я — видел небо...</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“ऐसा कहकर, वह एक पत्थर पर गर्व से कुण्डली मारकर जम गया ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,0827586</weight>
  </para>
  <para id="92">
    <se lang="ru" variant_id="0">Взлетал в него я, его измерил, познал паденье, но не разбился, а только крепче в себя я верю.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“सागर, चौंधिया देने वाले प्रकाश का पुँज बना चमचमा रहा था और लहरें पूरे ज़ोर-शोर से तट से टकरा रही</se>
    <weight variant_id="1">0,292208</weight>
  </para>
  <para id="93">
    <se lang="ru" variant_id="0">Пусть те, что землю любить не могут, живут обманом.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">थीं। ~~~ “उनकी सिह जैसी गरज में गर्वीले पक्षी का गीत गूँज रहा था। चट्टानें काँप रही थीं समुद्र के आघातों से और</se>
    <weight variant_id="1">-0,129545</weight>
  </para>
  <para id="94">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я знаю правду.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">आसमान काँप रहा था दिलेरी के गीत से -</se>
    <weight variant_id="1">-0,0692308</weight>
  </para>
  <para id="95">
    <se lang="ru" variant_id="0">И их призывам я не поверю.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">&apos;साहस के उन्मादियों की हम गौरव-गाथा गाते हैं !</se>
    <weight variant_id="1">0,0681818</weight>
  </para>
  <para id="96">
    <se lang="ru" variant_id="0">Земли творенье — землей живу я.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">गाते हैं उनके यश का गीत !&apos;</se>
    <weight variant_id="1">0,214286</weight>
  </para>
  <para id="97">
    <se lang="ru" variant_id="0">«И он свернулся в клубок на камне, гордясь собою.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“साहस का उन्माद-यही है जीवन का मूलमन्त्र । ओह, दिलेर बाज़ !</se>
    <weight variant_id="1">0,25</weight>
  </para>
  <para id="98">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Блестело море, всё в ярком свете, и грозно волны о берег бились.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">दुश्मन से लड़कर तूने रक्त बहाया...</se>
    <weight variant_id="1">0,05</weight>
  </para>
  <para id="99">
    <se lang="ru" variant_id="0">«В их львином реве гремела песня о гордой птице, дрожали скалы от их ударов, дрожало небо от грозной песни:</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">लेकिन वह समय आएगा जब तेरा यह रक्त जीवन के अन्धकार में चिनगारी बनकर चमकेगा और अनेक</se>
    <weight variant_id="1">0,190909</weight>
  </para>
  <para id="100">
    <se lang="ru" variant_id="0">„Безумству храбрых поем мы славу!</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">साहसी हृदयों को आज़ादी तथा प्रकाश के उन्माद से अनुप्राणित करेगा !&apos; ~~~ “बेशक तू मर गया!...लेकिन दिल के दिलेरों और बहादुरों के गीतों में तू सदा जीवित रहेगा, आज़ादी और</se>
    <weight variant_id="1">0,04</weight>
  </para>
  <para id="101">
    <se lang="ru" variant_id="0">„Безумство храбрых — вот мудрость жизни! ~~~ О смелый Сокол!</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">प्रकाश के लिए संघर्ष की गर्वीली ललकार बनकर गूँजता रहेगा !&apos;</se>
    <weight variant_id="1">-0,00612245</weight>
  </para>
  <para id="102">
    <se lang="ru" variant_id="0">В бою с врагами истек ты кровью...</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“हम साहस के उन्मादियों का गौरव-गान गाते हैं !&quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,196552</weight>
  </para>
  <para id="103">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но будет время — и капли крови твоей горячей, как искры, вспыхнут во мраке жизни и много смелых сердец зажгут безумной жаждой свободы, света! ~~~ „Пускай ты умер!..</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">.-सागर के पारदर्शी विस्तार निस्स्तब्ध हैं, तट से छलछलाती लहरें धीमे स्वरों में गुनगुना रही हैं और दूर समुद्र</se>
    <weight variant_id="1">-0,0461538</weight>
  </para>
  <para id="104">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но в песне смелых и сильных духом всегда ты будешь живым примером, призывом гордым к свободе, к свету!</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">के विस्तार को देखता हुआ मैं भी चुप हूँ | पानी की सतह पर चाँदनी के रुपहले धब्बे अब पहले से कहीं</se>
    <weight variant_id="1">0,251351</weight>
  </para>
  <para id="105">
    <se lang="ru" variant_id="0">„Безумству храбрых поем мы песню!..“»</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">अधिक हो गए हैं...हमारी केतली धीमे से भुनभुना रही है ।</se>
    <weight variant_id="1">0,211765</weight>
  </para>
  <para id="106">
    <se lang="ru" variant_id="0">...Молчит опаловая даль моря, певуче плещут волны на песок, и я молчу, глядя в даль моря.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">एक लहर खिलवाड़ करती आगे बढ़ आई और मानो चुनौती का शोर मचाती हुई रहीम के सिर को छूने का</se>
    <weight variant_id="1">0,264179</weight>
  </para>
  <para id="107">
    <se lang="ru" variant_id="0">На воде всё больше серебряных пятен от лунных лучей...</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">प्रयत्ञ करने लगी । ~~~ “भाग यहाँ से !</se>
    <weight variant_id="1">-0,0931034</weight>
  </para>
  <para id="108">
    <se lang="ru" variant_id="0">Наш котелок тихо закипает.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">क्या सिर पर चढ़ेगी ?&quot;</se>
    <weight variant_id="1">0,2</weight>
  </para>
  <para id="109">
    <se lang="ru" variant_id="0">Одна из волн игриво вскатывается на берег и, вызывающе шумя, ползет к голове Рагима.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">हाथ हिलाकर उसे दूर करते हुए रहीम चिल्लाया और वह, मानो</se>
    <weight variant_id="1">0,109091</weight>
  </para>
  <para id="110">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Куда идешь?..</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">उसका कहना मानकर तुरन्त लौट गई ।</se>
    <weight variant_id="1">0,0428571</weight>
  </para>
  <para id="111">
    <se lang="ru" variant_id="0">Пшла! — машет на нее Рагим рукой, и она покорно скатывается обратно в море.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">लहर को सजीव मानकर रहीम के इस तरह उसे झिड़कने में, मुझे हंसने या चौंक उठने वाली कोई बात नहीं</se>
    <weight variant_id="1">0,252381</weight>
  </para>
  <para id="112">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мне нимало не смешна и не страшна выходка Рагима, одухотворяющего волны.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">मालूम हुई। हमारे चारों ओर की हर चीज़ असाधारण रूप से सजीव, कोमल और सुहावनी थी। समुद्र शान्त</se>
    <weight variant_id="1">0,247619</weight>
  </para>
  <para id="113">
    <se lang="ru" variant_id="0">Всё кругом смотрит странно живо, мягко, ласково.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">था और उसकी शीतल सांसों में, जिन्हें वह दिन की तपन से अभी तक तप्त पहाड़ों की चोटियों की ओर</se>
    <weight variant_id="1">0,104651</weight>
  </para>
  <para id="114">
    <se lang="ru" variant_id="0">Море так внушительно спокойно, и чувствуется, что в свежем дыхании его на горы, еще не остывшие от дневного зноя, скрыто много мощной, сдержанной силы.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">प्रवाहित कर रहा था, संयत शक्ति निहित प्रतीत होती थी । आकाश की गहरी नीली पृष्ठ भूमि पर सुनहरे बेल-</se>
    <weight variant_id="1">0,110127</weight>
  </para>
  <para id="115">
    <se lang="ru" variant_id="0">По темно-синему небу золотым узором звезд написано нечто торжественное, чарующее душу, смущающее ум сладким ожиданием какого-то откровения.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">बूटों के रूप में तारों ने कुछ ऐसा गम्भीर चित्र अंकित कर दिया था, जो आत्मा को मन्त्र-मुग्ध करता था और ~~~ हृदय को किसी नए आत्मबोध की मधुर आशा से विचलित करता प्रतीत होता था |</se>
    <weight variant_id="1">-0,0145161</weight>
  </para>
  <para id="116">
    <se lang="ru" variant_id="0">Всё дремлет, но дремлет напряженно чутко, и кажется, что вот в следующую секунду всё встрепенется и зазвучит в стройной гармонии неизъяснимо сладких звуков.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">हर चीज़ उनीन्दी थी, लेकिन जागरूकता की गहरी चेतना अपने हृदय में सहेजे, मानो अगले ही क्षण वे सभी ~~~ नीन्द की अपनी चादर उतारकर अवर्णनीय मधुर स्वर में समवेत गान शुरू कर देंगी | उनका यह समवेत</se>
    <weight variant_id="1">-0,0166667</weight>
  </para>
  <para id="117">
    <se lang="ru" variant_id="0">Эти звуки расскажут про тайны мира, разъяснят их уму, а потом погасят его, как призрачный огонек, и увлекут с собой душу высоко в темно-синюю бездну, откуда навстречу ей трепетные узоры звезд тоже зазвучат дивной музыкой откровения...</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">गान जीवन के रहस्यों को प्रकट करेगा, उन्हें मस्तिष्क को समझाएगा, फिर उसे छलावे की अग्नि-शिखा की ~~~ भाँति ठण्डा कर देगा और आत्मा को गहरे नीले विस्तारों में उड़ा ले जाएगा, जहाँ तारों के कोमल बेल-बूटे भी ~~~ आत्मबोध का दिव्य गीत गाते होंगे...</se>
    <weight variant_id="1">-0,122699</weight>
  </para>
</body>
</html>
