<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="ru" variant_id="0">После бала</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">नाच के बाद</se>
    <weight variant_id="1">0,266667</weight>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="ru" variant_id="0">Лев Толстой</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">*मापका कहना है कि मनुष्य अच्छे-बुरे का निर्णय स्वतन्त्र रूप ते नदीं कर</se>
    <weight variant_id="1">-0,6</weight>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Вот вы говорите, что человек не может сам по себе понять, что хорошо, что дурно, что все дело в среде, что среда заедает.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">सकता, सब कुछ परिस्थितियों पर तिभर करता है। आप कहते हैं कवि ~~~ भनुष्य जो कुछ भो बनता है, परिस्थितियों के हाथो बनता है। मैं यह</se>
    <weight variant_id="1">-0,0015</weight>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="ru" variant_id="0">А я думаю, что все дело в случае.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">नहीं मातता। मैं समभता हु कि सव सयोग का छेल है। कम से कम</se>
    <weight variant_id="1">0,122222</weight>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я вот про себя скажу.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">अपने धारे में तो मुझे यद्वी लगता है&apos;**” हट</se>
    <weight variant_id="1">0,0166667</weight>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="ru" variant_id="0">Так заговорил всеми уважаемый Иван Васильевич после разговора, шедшего между нами, о том, что для личного совершенствования необходимо прежде изменить условия, среди которых живут люди.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">हमारे बीच बहस चल रही थो । बहस का विषय घा परिस्पितियों को ~~~ बदलते की आवश्यकता। बढ़ा गया कि मनुष्य के चरित्र को मुधारते ~~~ सै पहले जीवन की परिस्थितियों में सुधार करना झहूरी है। बह के ~~~ सार्मे पर ये धब्द हमारे दोस्त इवान वसीस्येविच ने कहे हम सार</se>
    <weight variant_id="1">-0,197727</weight>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="ru" variant_id="0">Никто, собственно, не говорил, что нельзя самому понять, что хорошо, что дурно, но у Ивана Васильевича была такая манера отвечать на свои собственные, возникающие вследствие разговора мысли и по случаю этих мыслей рассказывать эпизоды из своей жизни.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">सकता है। पर इवान वसोल्येविघ की आदत है कि बढग की गरपागररी ~~~ मैं जो सवाल उनके अपने मत में उठते हैं, यह उत्दीके जवाब देने लगते ~~~ हैं भोर उन्हीं विदार्यों से सम्दश्धित अपने जीवन के शनुभव सुनाने लगते ~~~ हैं। किगी घटना की चर्बा करते समय अक्सर वह इस तरह लो जा है</se>
    <weight variant_id="1">-0,22027</weight>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="ru" variant_id="0">Часто он совершенно забывал повод, по которому он рассказывал, увлекаясь рассказом, тем более что рассказывал он очень искренно и правдиво.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">कि झादें चर्चा के उद्देश्य का भी ध्यान नही रदता। बातें गह सश बढ़ ~~~ इत्माड़ भौर सच्चाई में सुनाते हैं । इस वार भी बद्धी कुछ हुआा। ~~~ “कम से कम अपने बारे में तो यही कहूया । मेरे जोवन को ढातते मैं ~~~ वरिस्थितियों का हाय नहीं रहा, हिसी दूवरी ही चोर का हाप रदौ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,117476</weight>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="ru" variant_id="0">Так он сделал и теперь.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">४फ़िंग धीड़ का ?”</se>
    <weight variant_id="1">0,2</weight>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Я про себя скажу.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">हमने पूछा ।</se>
    <weight variant_id="1">0,12</weight>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вся моя жизнь сложилась так, а не иначе, не от среды, а совсем от другого.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“बड़ एक सादी दास्दान है। मगर भाग यह सममता घहेंगे तो मुझे</se>
    <weight variant_id="1">0,202174</weight>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="ru" variant_id="0">— От чего же? — спросили мы.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">कहती शक से बालिर तक सुतानी पड़ेगी ।7</se>
    <weight variant_id="1">0,208696</weight>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Да это длинная история.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">रदृ४ ~~~ “जो सुनाइए व</se>
    <weight variant_id="1">-0,0441176</weight>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="ru" variant_id="0">Чтобы понять, надо много рассказывать.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">इवान वसील्येविच ने क्षण-मद सोचकर सिर हिलाया।</se>
    <weight variant_id="1">0,265714</weight>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Вот вы и расскажите.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">अतीक है,” बढ कहने लगे, “मेरे सारे जीवन का रख एक रात-मस</se>
    <weight variant_id="1">-0,0947368</weight>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="ru" variant_id="0">Иван Васильевич задумался, покачал головой.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">मे, या यो कहें एक घुबह-रर में ही बदल गया ।”</se>
    <weight variant_id="1">0,247059</weight>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Да, — сказал он.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“बयो, कया हुजा 2”</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Вся жизнь переменилась от одной ночи, или скорее утра.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">*हुआ यह कि मैं किसी लडकी के प्रेम करने लगा था। इससे पहले</se>
    <weight variant_id="1">0,28</weight>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Да что же было?</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">भी मैं कई थार प्यार कर चुका था, पर रग इतता गाढा कमी ने हुआ</se>
    <weight variant_id="1">-0,364286</weight>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="ru" variant_id="0">— А было то, что был я сильно влюблен.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">था। इस बात को काफी मुदृत हुई है, अब दो उसको वेटियो तक को भी</se>
    <weight variant_id="1">0,154839</weight>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="ru" variant_id="0">Влюблялся я много раз, но это была самая моя сильная любовь.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">शादिया हो चुकी हैं । उसका नाम था ब०, वरेन्का द० (&apos; इवाद वसीत्ये- ~~~ विच ने उपझा पूरा नाप बताया। “आज पच्चास बरस की उस्न में भी</se>
    <weight variant_id="1">0,294118</weight>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="ru" variant_id="0">Дело прошлое; у нее уже дочери замужем.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">बह देखते हो बनती है, पर उस समय सो बह केवल अठारह वर्ष की थी</se>
    <weight variant_id="1">0,202941</weight>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="ru" variant_id="0">Это была Б..., да, Варенька Б..., — Иван Васильевич назвал фамилию.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">और बहर दढाती थी, ऊंचा-लम्बा, साचे मे ढला-मा, छरहरा बदत,</se>
    <weight variant_id="1">0,229787</weight>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Она и в пятьдесят лет была замечательная красавица.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">उसके दिए अस्त मव हो। उसका तिर ज रा-सा पीछे को ओर मुका रइता।</se>
    <weight variant_id="1">0,293478</weight>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но в молодости, восемнадцати лет, была прелестна: высокая, стройная, грациозная и величественная, именно величественная.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">सामने खड़ी होतो तो शानदार कद और सलोने घेहरे के कारण रातौ- ~~~ सी खगती । वँसे वह ऐसी दुवली-पठली थी कि उसकी हुडडी-हंड्डी</se>
    <weight variant_id="1">-0,0205263</weight>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="ru" variant_id="0">Держалась она всегда необыкновенно прямо, как будто не могла иначе, откинув немного назад голову, и это давало ей, с ее красотой и высоким ростом, несмотря на ее худобу, даже костлявость, какой-то царственный вид, который отпугивал бы от нее, если бы не ласковая, всегда веселая улыбка и рта, и прелестных, блестящих глаз, и всего ее милого, молодого существа.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">नजर आती थी । उसकी रोडीली चाल-दाल से इर लगता, पर उसके ~~~ होशे पर हर वक्‍त लुभाववी, भुर मुस्कान खेलती रहती। उसकी ~~~ आलें देहद खूबसूरत थी, हर वक्त दमकती रहती । जवानी जैसी उमड़ी</se>
    <weight variant_id="1">-0,317708</weight>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Каково Иван Васильевич расписывает.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">पड़ी थी। अदम्य आकर्षण या उस लडकी में ।” ~~~ “दुवान बसील्येविच तो सचमुच कव्रिता करने लगे हैं, कविता ।” ~~~ &quot;मैं चाहे जितनी भी कविता कर पर उसका सौन्दर्य उसमे बाष</se>
    <weight variant_id="1">0,28125</weight>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Да как ни расписывай, расписать нельзя так, чтобы вы поняли, какая она была.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">नही सकता। खेर, यह एक दूसरी बात है। इसका मेरी कहानी से फोई ~~~ सम्यन्व नहीं। जिन घटनाओ का मैं जिक्र करने जा रहा हू, वे सन्‌ ४०</se>
    <weight variant_id="1">-0,0441176</weight>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но не в том дело: то, что я хочу рассказать, было в сороковых годах.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">के आसपास घटी । उस समय मैं एक प्रान्तीय विश्वविद्यालय मे पड़ता</se>
    <weight variant_id="1">0,270588</weight>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="ru" variant_id="0">Был я в то время студентом в провинциальном университете.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">नही होती पीं। हम जवान ये बोर डजानो की त रह रहते पे--पद्ते-पढाते</se>
    <weight variant_id="1">0,288</weight>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="ru" variant_id="0">Не знаю, хорошо ли это или дурно, но не было у нас в то время в нашем университете никаких кружков, никаких теорий, а были мы просто молоды и жили, как свойственно молодости: учились и веселились.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">ओर जीवन का रस लूटते। मैं उत दिनो बड़ा हसोड़ और हट्टा-क्ठा ~~~ मुउक था। इसपर सुर्रो यह कि अमोर भी या। मेरे पास एक बढ़िया ~~~ धोड़ा था। मैं लड़ कियो के साथ वर्फपाड़ी में देंठकर पहाडो की दलानों</se>
    <weight variant_id="1">-0,159804</weight>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="ru" variant_id="0">Был я очень веселый и бойкий малый, да еще и богатый.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">पर से क्रियलने जाया करठा या (तद स्क्रेटिंग का फैशन नहीं चल</se>
    <weight variant_id="1">0,272727</weight>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="ru" variant_id="0">Был у меня иноходец лихой, катался с гор с барышнями (коньки еще не были в моде), кутил с товарищами (в то время мы ничего, кроме шампанского, не пили; не было денег — ничего не пили, но не пили, как теперь, водку).</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">श्ष्र ~~~ था) । पीने-पिलाने दी पराटियों में भी मैं अपने पिद्ा्ी दोस्तों के साव ~~~ जाया करता। (उन दिनों हम क्षेम्पेत के अतिरिदत थौर छुद्ध व पीते</se>
    <weight variant_id="1">-0,161468</weight>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="ru" variant_id="0">Главное же мое удовольствие составляли вечера и балы.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">थे । शगर जैव साती होदो, तो हम कुछ भी ने पीते। आजझइल की तरह</se>
    <weight variant_id="1">0,286667</weight>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="ru" variant_id="0">Танцевал я хорошо и был не безобразен.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">बोदुका तो हम छूते भी नही थे ।) पर सइसे मु</se>
    <weight variant_id="1">0,290625</weight>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Ну, нечего скромничать, — перебила его одна из собеседниц.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">पार्टियां भारी थो। मैं अच्छा नाचता था और देसरने में भी: बुरा न था।&apos;</se>
    <weight variant_id="1">0,282692</weight>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Мы ведь знаем ваш еще дагерротипный портрет.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“इतनी विनय की झायद झरूरत नहीं, प्रो ?” ~~~ एक मटिला ने</se>
    <weight variant_id="1">-0,01125</weight>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="ru" variant_id="0">Не то что не безобразен, а вы были красавец.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">चुटकी ली। “हम सउने आपकी उन टिनों की तरावोर देनी हैं। आप ~~~ तो बडे खूबसूरत जवान ये ।”</se>
    <weight variant_id="1">0,235135</weight>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Красавец так красавец, да не в том дело.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“पावद रहा हूगा, पर मेरे कहने का यह सतवब नहीं था। मेरा ~~~ प्रेम मे को हद तक जा पहुंचा !</se>
    <weight variant_id="1">0,231429</weight>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="ru" variant_id="0">А дело в том, что во время этой моей самой сильной любви к ней был я в последний день масленицы на бале у губернского предводителя, добродушного старичка, богача-хлебосола и камергера.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">एक दिन में एक नायपार्दी भे देश। ~~~ पार्टी का आयोजन थ्बद्ाइड के आाचिरी इिन मार्शव ने किया घा। ~~~ मांस बड़े अच्छे स्वभाय वा बूटा बाइमी दा। यमीर या, कामिरहैर</se>
    <weight variant_id="1">-0,159184</weight>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="ru" variant_id="0">Принимала такая же добродушная, как и он, жена его в бархатном пюсовом платье, в брильянтовой фероньерке на голове и с открытыми старыми, пухлыми, белыми плечами и грудью, как портреты Елизаветы Петровны, Бал был чудесный: зала прекрасная, с хорами, музыканты — знаменитые в то время крепостные помещика-любителя, буфет великолепный и разливанное море шампанского.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">की उपाधि प्राप्त पा और इस तरह की पादियां करे वा सासा भौ हीत ~~~ था। उसकी पत्नी भी उतने ही अब्दे स्वभाव की पी। जद मैं उसके</se>
    <weight variant_id="1">-0,351064</weight>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="ru" variant_id="0">Хоть я и охотник был до шампанского, но не пил, потому что без вина был пьян любовью, но зато танцевал до упаду — танцевал и кадрили, и вальсы, и польки, разумеется, насколько возможно было, всё с Варенькой.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">घर पहुंचा दो वह मेहमानों का स्थागत करने वेः जिए दत्ि वे सा दए- ~~~ थाजे पर खड़ी थो। मतमली गाउत पहने थो, और सिर पर हीरों री</se>
    <weight variant_id="1">-0,121579</weight>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="ru" variant_id="0">Она была в белом платье с розовым поясом и в белых лайковых перчатках, немного не доходивших до худых, острых локтей, и в белых атласных башмачках.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">ओर एुदगुदे थे और उनपर बढ़ती उ्न के बिद्ध नज़र झागे सगे ये। ~~~ दैजोव्ता के श्थिए जाते हैं। नाचपार्दी बहूद एवदार रदी। विस</se>
    <weight variant_id="1">-0,0417526</weight>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мазурку отбили у меня: препротивный инженер Анисимов — я до сих пор не могу простить это ему — пригласил ее, только что она вошла, а я заезжал к парикмахеру и за перчатками и опоздал.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">होंत में इसडा आयोडन हुआ था वह भी बड़ी राज-पजवातां था। ~~~ मशहूर गयवेये भौर साहिन्दे मोजूर थे। ये रादेय-रविझ शयीशर बी</se>
    <weight variant_id="1">-0,0884211</weight>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="ru" variant_id="0">Так что мазурку я танцевал не с ней, а с одной немочкой, за которой я немножко ухаживал прежде.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">सिक्कियत में ये। खाने को कहूत रुख या, और पेम्पेन बी हो जैये</se>
    <weight variant_id="1">0,10625</weight>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но, боюсь, в этот вечер был очень неучтив с ней, не смотрел на нее, а видел только высокую стройную фигуру в белом платье с розовым поясом, ее сияющее, зарумянившееся с ямочками лицо и ласковые, милые глаза.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">महिए। दद रही थीं। मैने धराद नहीं पौ--मुझे प्रेम का साधा जो ~~~ था | हैं इतता शाचा, इतवा दाफा कि धष्रकर घूर हो बया। मैंने हर</se>
    <weight variant_id="1">-0,117526</weight>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="ru" variant_id="0">Не я один, все смотрели на нее и любовались ею, любовались и мужчины, и женщины, несмотря на то, что она затмила их всех.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">तरह के काप में भाग विया&gt;-मदा ट्रिक, दाल्व, और पोचोगादस मे । ~~~ और बढ बढ़ते की उच्रद रहीं हि मैं राबये अधि बरेरसा झे दाप</se>
    <weight variant_id="1">-0,00789474</weight>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="ru" variant_id="0">Нельзя было не любоваться.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">खाचा। बट हे ढेद गाउन ओर बुणादी रख जा बगरार४ पढने थी।</se>
    <weight variant_id="1">0,075</weight>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="ru" variant_id="0">По закону, так сказать, мазурку я танцевал не с нею, но в действительности танцевал я почти все время с ней.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">बटुषीी दे । पाये में शाईटन थे जूऐे बहने थी । सजक नाच के वात ~~~ दृढ़ शी लिधोव साय का का देका इज नियर मेरे साव दाह ग्रेयगपा</se>
    <weight variant_id="1">-0,00666667</weight>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="ru" variant_id="0">Она, не смущаясь, через всю залу шла прямо ко мне, и я вскакивал, не дожидаясь приглашения, и она улыбкой благодарила меня за мою догадливость.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">बरेस्ता $ छा ताचर सता। इपढ्े विए दैये इसे कनी माफ ~~~ यदत पर यर्लेश गाउन और सुलाडी कमरवन्द था। उमझी गालों में</se>
    <weight variant_id="1">-0,0586207</weight>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="ru" variant_id="0">Когда нас подводили к ней и она не угадывала моего качества, она, подавая руку не мне, пожимала худыми плечами и, в знак сожаления и утешения, улыбалась мне.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">नहीं जमी थीं, राभी उस्ीफो निहार रहे थे। यहा तक कि स्त्रिया भो। ~~~ बाकी सभी स्त्रिया उससे हेच लपती थी। उतके सौन्दय से प्रमादित ~~~ हुए दिना कोई नहीं रह सकता था।</se>
    <weight variant_id="1">-0,129412</weight>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="ru" variant_id="0">Когда делали фигуры мазурки вальсом, я подолгу вальсировал с нею, и она, часто дыша, улыбалась и говорила мне: «Encore» 1.. И я вальсировал еще и еще и не чувствовал своего тела.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">« कायदे से देखा जाए तो मजूऊई दाच के मामले में मैं उसका ~~~ जोटीदार नहीं था, इसपर भी उपाश वक्‍त मैंने उप्रीके साथ नाचने ~~~ में विवाया) बिना किप्ती क्पसकोच के ड़ नाचती हुई खारा कमरा</se>
    <weight variant_id="1">-0,150505</weight>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Ну, как же не чувствовали, я думаю, очень чувствовали, когда обнимали ее за талию, не только свое, но и ее тело, — сказал один из гостей.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">सांपती सीडी पेरी ओर री आती । ये भी जिता निमन्‍्त्रण को इन्त- ~~~ छोर हिए, उदपकर उसके पास जा पहुचता। बढ़ सुप्कराती। ऐो</se>
    <weight variant_id="1">-0,0319149</weight>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="ru" variant_id="0">Иван Васильевич вдруг покраснел и сердито закричал почти:</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">इसफ्रे दिल बी बात भाष जाता, इसके जिए वद पुरुक राकर गुम पत्य-</se>
    <weight variant_id="1">0,287755</weight>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Да, вот это вы, нынешняя молодежь.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">दाद देती । पर जद मैं ओर एक दूसरा पुष्प नंद में उमऊे पाग पहुंचते</se>
    <weight variant_id="1">0,116129</weight>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вы, кроме тела, ничего не видите.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">भर यह मेरा गुराा माप मे बूझ परातों ठो अपने दुष्ले-पतले क्न्बे</se>
    <weight variant_id="1">0,0724138</weight>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="ru" variant_id="0">В наше время было не так.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">रिचका देती और पता हाथ दूपरे पुरए की ओर बड़ा देती । शिर</se>
    <weight variant_id="1">-0,0142857</weight>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="ru" variant_id="0">Чем сильнее я был влюблен, тем бестелеснее становилась для меня она.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">मुझे दाम पन्या रही द्वो। गदूए्ँ के याइ वात्ड काब होने सपा मै</se>
    <weight variant_id="1">0,238776</weight>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вы теперь видите ноги, щиколки и еще что-то, вы раздеваете женщин, в которых влюблены, для меня же, как говорил Alphonse Karr 2, хороший был писатель, — на предмете моей любви были всегда бронзовые одежды.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">छछ्ठे ऐर तक उसके शाए गाथदा रहा। साचजे-नाघते उसकी सास ~~~ फूपने संग वई, बह सुस्कराती भौर चीमे से फ्रेंच में बहती, एच बार</se>
    <weight variant_id="1">-0,120312</weight>
  </para>
  <para id="59">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мы не то что раздевали, а старались прикрыть наготу, как добрый сын Ноя.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">आर !&apos; थैं उपर खाद भाचदा जाठा । मुझे लगदा मेपे हि मैं हृदा मे ~~~ हैर एह्मा हूं। पुरे मरते एरीर का घ्यात तक मे रहा।</se>
    <weight variant_id="1">-0,0446809</weight>
  </para>
  <para id="60">
    <se lang="ru" variant_id="0">Ну, да вы не поймете...</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">ही, घ्यात तक न रद्दा। कया बढ़ते हैं !</se>
    <weight variant_id="1">0,15</weight>
  </para>
  <para id="61">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Не слушайте его.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">आपको शासा घ्यत रहा</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="62">
    <se lang="ru" variant_id="0">Дальше что? — сказал один из нас.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">होगा दोस्त, घश् मापतरे उडी कशर मैं क्षाएं राता होता। आपरो</se>
    <weight variant_id="1">0,0857143</weight>
  </para>
  <para id="63">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Да.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">१६७</se>
    <weight variant_id="1">0,225</weight>
  </para>
  <para id="64">
    <se lang="ru" variant_id="0">Так вот танцевал я больше с нею и не видал, как прошло время.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">अपने ही नर्टी, दच्कि उसके की झरीर का स्थान रहा होगा,” एड मारी</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="65">
    <se lang="ru" variant_id="0">Музыканты уж с каким-то отчаянием усталости, знаете, как бывает в конце бала, подхватывали все тот же мотив мазурки, из гостиных поднялись уже от карточных столов папаши и мамаши, ожидая ужина, лакеи чаще забегали, пронося что-то.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">-0,3</weight>
  </para>
  <para id="66">
    <se lang="ru" variant_id="0">Был третий час.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">ने चुटकी सी ।</se>
    <weight variant_id="1">0,218182</weight>
  </para>
  <para id="67">
    <se lang="ru" variant_id="0">Надо было пользоваться последними минутами.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">डेवाल बसीस्येविय का बेदरा ठवाना उग्न, उदते ऊंदी आवाज में</se>
    <weight variant_id="1">0,24</weight>
  </para>
  <para id="68">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я еще раз выбрал ее, и мы в сотый раз прошли вдоль залы.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">इंगे। तुम लोग घरीर के सिदरा और हिली छात के बारे में सोच हो</se>
    <weight variant_id="1">0,293333</weight>
  </para>
  <para id="69">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Так после ужина кадриль моя? — сказал я ей, отводя ее к месту.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">सहफो के चिए गदरा होता जाता या, हमारी सबरों में उच्ता रुप एक</se>
    <weight variant_id="1">0,275</weight>
  </para>
  <para id="70">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Разумеется, если меня не увезут, — сказала она, улыбаясь.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">देठी के समान तिखरता जाया था। आज मुम्हें झेवव टागे और टवते</se>
    <weight variant_id="1">0,274468</weight>
  </para>
  <para id="71">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Я не дам, — сказал я.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">भर शरीर के अग-प्रत्यग ही नजर जाते हैं!</se>
    <weight variant_id="1">0,0666667</weight>
  </para>
  <para id="72">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Дайте же веер, — сказала она.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">तुम्हारी दिपदस्पो बेवतत</se>
    <weight variant_id="1">0,245455</weight>
  </para>
  <para id="73">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Жалко отдавать, — сказал я, подавая ей белый дешевенький веер.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">अपनी प्रेमिका के तबे झरीर में रह गई है । पर मैं, जँसे अचफान कारें ~~~ ने लिया है--सच् मानो, दद बहुत अच्दा लेखक था--अपनी प्रेयली</se>
    <weight variant_id="1">0,282692</weight>
  </para>
  <para id="74">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Так вот вам, чтоб вы не жалели, — сказала она, оторвала перышко от веера и дала мне.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">को सदा काने के वस्त्रों मे देवा करद” था। उसकी नम्तता उघाइने के ~~~ जाए हम सद्दा, नोड़ के नेक बेटे के समान, उसे दिगने की चेप्टा किया</se>
    <weight variant_id="1">-0,0519231</weight>
  </para>
  <para id="75">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я взял перышко и только взглядом мог выразить весь свой восторг и благодарность.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">करत॑ थे, पर बड बात तुम्हारी समझ में न्ीं आएगी ।/ ~~~ “इसकी दातो की परदाह न कौजिए, आप अपनो कट्िए,/ एड</se>
    <weight variant_id="1">-0,0217391</weight>
  </para>
  <para id="76">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я был не только весел и доволен, я был счастлив, блажен, я был добр, я был не я, а какое-то неземное существо, не знающее зла и способное на одно добро.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">दूसरे श्ोता ने कहा ~~~ “ हा, ठो मैं उसके साय नाव रहा, मुख्दे वज्त वा कोई अन्दाय ~~~ न रहा। साब्िन्दे बुरी तरह यक गए थे--आप तो जानते हैं कि नाच</se>
    <weight variant_id="1">-0,133333</weight>
  </para>
  <para id="77">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я спрятал перышко в перчатку и стоял, не в силах отойти от нее.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">इस बीच दे बुजुर्ग जो बैठक मे ताश खेलने मे ब्यस्त रह ये, तथा स्वियाँ</se>
    <weight variant_id="1">0,288462</weight>
  </para>
  <para id="78">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Смотрите, папа просят танцевать, — сказала она мне, указывая на высокую статную фигуру ее отца, полковника с серебряными эполетами, стоявшего в дверях с хозяйкой и другими дамами.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">और दूसरे लोग उउ-उठकर खाने की मेड़ो की ओर जाने सये ये। नौकर- ~~~ धाकर इयर-उथर मान-दोड ॥ तीन दजने को हुए । हन इने-चिने</se>
    <weight variant_id="1">-0,102717</weight>
  </para>
  <para id="79">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Варенька, подите сюда, — услышали мы громкий голос хозяйки в брильянтовой фероньерке и с елисаветинскими плечами.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">बाझी मिनटों का रस तिचोट लेता चाहते थे। मैंते फिर उससे नाचने ~~~ का आप फिया। बौर हम शायद सौवों दार कमरे के एक सिरे से</se>
    <weight variant_id="1">-0,0148352</weight>
  </para>
  <para id="80">
    <se lang="ru" variant_id="0">Варенька подошла к двери, и я за ней.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">दूसरे सिरे तक नाचने चने गए ।</se>
    <weight variant_id="1">0,195652</weight>
  </para>
  <para id="81">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Уговорите, ma chère 3, отца пройтись с вами.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">£ “भोजन के बाद मेरे साय बवाल नाचोयी न ?! ~~~ उसे उसकी</se>
    <weight variant_id="1">-0,00769231</weight>
  </para>
  <para id="82">
    <se lang="ru" variant_id="0">Ну, пожалуйста, Петр Владиславич, — обратилась хозяйка к полковнику.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">जगह पहचाते हुए मैने पूछा । ~~~ £/ “ज़रूर, अगर मा-बाए ने घर चलते वा इरादा नहीं किया तो/</se>
    <weight variant_id="1">-0,0172131</weight>
  </para>
  <para id="83">
    <se lang="ru" variant_id="0">Отец Вареньки был очень красивый, статный, высокий и свежий старик.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">उसने मुस्कराते हुए कहा । ~~~ “मैं उन्हें नहीं करने दूगा,” मैंने कहा ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,00803571</weight>
  </para>
  <para id="84">
    <se lang="ru" variant_id="0">Лицо у него было очень румяное, с белыми à la Nicolas I 4 подвитыми усами, белыми же, подведенными к усам бакенбардами и с зачесанными вперед височками, и та же ласковая, радостная улыбка, как и у дочери, была в его блестящих глазах и губах.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">४ मेरा पचा तो उरा देवा,” वह कहने लगी। ~~~ # &apos;मेरा दिल नहीं चाहता कि मैं यह पा तुम्दें लौटा दूं.&quot; उसका</se>
    <weight variant_id="1">-0,229747</weight>
  </para>
  <para id="85">
    <se lang="ru" variant_id="0">Сложен он был прекрасно, с широкой, небогато украшенной орденами, выпячивающейся по-военному грудью, с сильными плечами и длинными стройными ногами.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">शष८ ~~~ सा रह गया। मेरे पाव जैसे कील उठे ~~~ डनने एक ऊचे-लम्दे, रोबीले आइमी को तरफ इश्ञाय करते हुए कह्टा।</se>
    <weight variant_id="1">-0,167949</weight>
  </para>
  <para id="86">
    <se lang="ru" variant_id="0">Он был воинский начальник типа старого служаки николаевской выправки.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">बढ़ कल की वर्दी में दरवाज़े मे खडा था। कन्घो पर चादी के मध्वे थे।</se>
    <weight variant_id="1">0,242308</weight>
  </para>
  <para id="87">
    <se lang="ru" variant_id="0">Когда мы подошли к дверям, полковник отказывался, говоря, что он разучился танцевать, но все-таки, улыбаясь, закинув на левую сторону руку, вынул шпагу из портупеи, отдал ее услужливому молодому человеку и, натянув замшевую перчатку на правую руку, — «надо всё по закону», — улыбаясь, сказал он, взял руку дочери и стал в четверть оборота, выжидая такт.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">-0,3</weight>
  </para>
  <para id="88">
    <se lang="ru" variant_id="0">Дождавшись начала мазурочного мотива, он бойко топнул одной ногой, выкинул другую, и высокая, грузная фигура его то тихо и плавно, то шумно и бурно, с топотом подошв и ноги об ногу, задвигалась вокруг залы.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">घर की मालकित तथा अन्य स्त्रियो ने उसे घेर रसा था। ~~~ ४ “बरेन्का, इधर आओ, घर को मालकिन ने कहा---उस महिला</se>
    <weight variant_id="1">-0,164458</weight>
  </para>
  <para id="89">
    <se lang="ru" variant_id="0">Грациозная фигура Вареньки плыла около него, незаметно, вовремя укорачивая или удлиняя шаги своих маленьких белых атласных ножек.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">मै जिसक्ते सिर पर जडाऊ टोपो थी ओर कन्बे रानी येलिडवेता के-से पे। ~~~ “ बरेन्द्रा दरवाडे की ओर जाने लगी तो मैं उसके पीछे हो लिया।</se>
    <weight variant_id="1">-0,0176471</weight>
  </para>
  <para id="90">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вся зала следила за каждым движением пары.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">४ “अपने पिता से को, बेटी, कि तुम्हारे साथ नाचें ।&apos; फिर कन॑ल</se>
    <weight variant_id="1">0,210811</weight>
  </para>
  <para id="91">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я же не только любовался, но с восторженным умилением смотрел на них.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">*तें ओर घूपकूर सालहिन बोली, “जर नाचो, ध्योवण्लादिस्लादिय।/</se>
    <weight variant_id="1">0,259615</weight>
  </para>
  <para id="92">
    <se lang="ru" variant_id="0">Особенно умилили меня его сапоги, обтянутые штрипками, — хорошие опойковые сапоги, но не модные, с острыми, а старинные, с четвероугольными носками и без каблуков, Очевидно, сапоги были построены батальонным сапожником.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1"># बरेन्का का पिता ऊचा-लम्वा, खूबसूरत, रोदीला व्यक्ति था ॥ ~~~ डर छाफी वडी थी। जान पड़दा था कि उसकी तम्दुरुसती का पूरा-पूरा</se>
    <weight variant_id="1">-0,1365</weight>
  </para>
  <para id="93">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Чтобы вывозить и одевать любимую дочь, он не покупает модных сапог, а носит домодельные», — думал я, и эти четвероугольные носки сапог особенно умиляли меня.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">ऐंद्रो हुई सफेद मूछें, सफेइ ही कलमें जो मूछो से जा मिली थीं। भागे ~~~ दल्ताया अपने दायें हाथ पर बढ़ाया। &apos;सद दात नियम के अनुसार होती</se>
    <weight variant_id="1">-0,0428571</weight>
  </para>
  <para id="94">
    <se lang="ru" variant_id="0">Видно было, что он когда-то танцевал прекрасно, но теперь был грузен, и ноги уже не были достаточно упруги для всех тех красивых и быстрых па, которые он старался выделывать.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">अपने हाथ में लेझर, थोड़ा-सा घूमकर नाचने के अन्दाज़ में सदा हो ~~~ ग़या और नाच को सगद के लिए सयोत का इन्तजार करने लगा।</se>
    <weight variant_id="1">-0,0870968</weight>
  </para>
  <para id="95">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но он все-таки ловко прошел два круга.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">£ मूक को धुन वजने लगी। कर्तच ने ए़ पाव मे फर्श पर</se>
    <weight variant_id="1">0,254545</weight>
  </para>
  <para id="96">
    <se lang="ru" variant_id="0">Когда же он, быстро расставив ноги, опять соединил их и, хотя и несколько тяжело, упал на одно колено, а она, улыбаясь и поправляя юбку, которую он зацепил, плавно прошла вокруг него, все громко зааплодировали.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">जोर से ठोरा दिया, और दूसरा पाव तेजी से घुमाझर साचने लगा। ~~~ फिर उनत्री ऊद्यी-लम्बी काया कमरे में वृत्त से दतातो हुई विरस्ते</se>
    <weight variant_id="1">-0,114356</weight>
  </para>
  <para id="97">
    <se lang="ru" variant_id="0">С некоторым усилием приподнявшись, он нежно, мило обхватил дочь руками за уши и, поцеловав в лоб, подвел ее ко мне, думая, что я танцую с ней.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">लगी। कभी घौरे-घोरे, बढ़े बाकपन से, और रूमी तैज-देज, और से ~~~ बह एड़िया ठकोरता। वरेन्क्रा लठा की तरह लद्ीली, उसके साय-</se>
    <weight variant_id="1">-0,0324742</weight>
  </para>
  <para id="98">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я сказал, что не я ее кавалер.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">साथ तंरती। बह भी अपने छोटे-छोटे रेशम-मे मुवादस पैर उठावी</se>
    <weight variant_id="1">0,024</weight>
  </para>
  <para id="99">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Ну, все равно, пройдитесь теперь вы с ней, — сказал он, ласково улыбаясь и вдевая шпагу в портупею.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">भौर तात पर अपने पिता के बदमो के सावन्‍साय, कभी लगे डग ~~~ मरती तो कभी छोटे। सभी मेहमानों की नियाहें उनकी एर-एक हतव</se>
    <weight variant_id="1">-0,0125</weight>
  </para>
  <para id="100">
    <se lang="ru" variant_id="0">Как бывает, что вслед за одной вылившейся из бутылки каплей содержимое ее выливается большими струями, так и в моей душе любовь к Вареньке освободила всю скрытую в моей душе способность любви.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">की भावना रही। कर्तल के वूट देखकर तो मेरा मत जैने उचित हो ~~~ उठा।यो तो वे बड़िया बचे के चनड़े के बने थे, परल्तु पत्रे फैगत के भवु-</se>
    <weight variant_id="1">-0,0897059</weight>
  </para>
  <para id="101">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я обнимал в то время весь мир своей любовью.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">सार नोऊशर होत के बजाय, चौ छोर पे । जाहिर है कि उन्हें फौज के</se>
    <weight variant_id="1">0,218919</weight>
  </para>
  <para id="102">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я любил и хозяйку в фероньерке, с ее елисаветинским бюстом, и ее мужа, и ее гостей, и ее лакеев, и даже дувшегося на меня инженера Анисимова.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">मोदी ने बनाझा था । --कर्वल फैशनेबुल दूट नहीं पह़लता है, साधारण ~~~ पट पहनत्रा है ताकि अपदी बेटी को अच्चे से अच्छे कपडे बहता सद्के भौर</se>
    <weight variant_id="1">-0,0140187</weight>
  </para>
  <para id="103">
    <se lang="ru" variant_id="0">К отцу же ее, с его домашними сапогами и ласковой, похожей на нее, улыбкой, я испытывал в то время какое-то восторженно-нежное чувство.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">उसे ब्ोमाइटी में ले जा सफ़े--मैंने मत ही मन कहा । इसी कारण, बने व ~~~ कै बूटों को देखकर मेरा मत द्रवित हुआ पः+ कर्तत हियी जमाये मे</se>
    <weight variant_id="1">-0,0191176</weight>
  </para>
  <para id="104">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мазурка кончилась, хозяева просили гостей к ужину, но полковник Б.. отказался, сказав, что ему надо завтра рано вставать, и простился с хозяевами.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">बढ र ही अच्छा नाच रहा होगा। अब उपझहूा घरीर बोकित हो ~~~ गया था, टांगों में भी यह लचक न रह गईं थी, गद तेज और माधुफ</se>
    <weight variant_id="1">-0,0697674</weight>
  </para>
  <para id="105">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я было испугался, что и ее увезут, но она осталась с матерью.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">गोड़ न ले सकठा या, पर कोपिश इझूर कर रहा था। दो बार बढ़ दाग</se>
    <weight variant_id="1">0,26</weight>
  </para>
  <para id="106">
    <se lang="ru" variant_id="0">После ужина я танцевал с нею обещанную кадриль, и, несмотря на то, что был, казалось, бесконечно счастлив, счастье мое все росло и росло.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">गाव सोने, और हिर सदसा उन्हें एकगाब जोश्कर ए्‌/ घुटने के या ~~~ ठ गया । लोग &apos;बाद-वाद&apos; कर उठे। इसमें कोई सनरेद्‌ मी कि उस</se>
    <weight variant_id="1">-0,0351064</weight>
  </para>
  <para id="107">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мы ничего не говорили о любви.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">प्यार उम्रड पड़ा । इस प्यार ने सारे विश्व को आलिमन में मर लिय्रा।</se>
    <weight variant_id="1">-0,0115385</weight>
  </para>
  <para id="108">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я не спрашивал ни ее, ни себя даже о том, любит ли она меня.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">सैहमान और दया समुभने रूठा हुआ अनीसिमोव, सभीके प्रति मैंने</se>
    <weight variant_id="1">0,29375</weight>
  </para>
  <para id="109">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мне достаточно было того, что я любил ее.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">असीम अनुराग का अनुभव किया। बरेन्‍्का के पिता के प्रति, जिसने</se>
    <weight variant_id="1">0,162857</weight>
  </para>
  <para id="110">
    <se lang="ru" variant_id="0">И я боялся только одного, чтобы что-нибудь не испортило моего счастья.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">चौमोर प्मोवाले बूट पहन रखे थे और जि परी सुस्कान अपनी बेटी की</se>
    <weight variant_id="1">0,226531</weight>
  </para>
  <para id="111">
    <se lang="ru" variant_id="0">Когда я приехал домой, разделся и подумал о сне, я увидал, что это совершенно невозможно.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">मुस्वात से मिलती-जुलती थी, मेरे हृदय मे श्रद्धा का भाव उठन छगा । ~~~ “प्री समाप्त हुआ !</se>
    <weight variant_id="1">-0,0128571</weight>
  </para>
  <para id="112">
    <se lang="ru" variant_id="0">У меня в руке было перышко от ее веера и целая ее перчатка, которую она дала мне, уезжая, когда садилась в карету и я подсаживал ее мать и потом ее.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">सेउ आनो ने हमे भोजन के लिए आम/्क्रित ~~~ किया। परन्तु कतंल व० खाने के मेड पर नहीं आया । बोलो, “मैं अब</se>
    <weight variant_id="1">-0,0778481</weight>
  </para>
  <para id="113">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я смотрел на эти вещи и, не закрывая глаз, видел ее перед собой то в ту минуту, когда она, выбирая из двух кавалеров, угадывает мое качество, и слышу ее милый голос, когда говорит: «Гордость? да?» — и радостно подает мне руку или когда за ужином пригубливает бокал шампанского и исподлобья смотрит на меня ласкающими глазами.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">ओर न रुरु सकूगा, क्योंकि मुझे कल सुबद जल्दी उठता है।&apos; मुझे इर ~~~ ज्ञगा कि बह अपने साथ बरेन्‍्का को भी ले जाएगा, पर बरेन्का क्षपनी</se>
    <weight variant_id="1">-0,242308</weight>
  </para>
  <para id="114">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но больше всего я вижу ее в паре с отцом, когда она плавно двигается около него и с гордостью и радостью и за себя и за него взглядывает на любующихся зрителей.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">भा के साथ बती रही। ~~~ मुक्ते वचत दिया था। मैं समक रहा था कि मेरी रुशी चरम सीमा तक ~~~ जा पहुथी है। पर नहीं, अब वह और भी अधिक बढ़ने लगी, और द्षाप-</se>
    <weight variant_id="1">-0,137895</weight>
  </para>
  <para id="115">
    <se lang="ru" variant_id="0">И я невольно соединяю его и ее в одном нежном, умиленном чувстве.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">अ्तिक्षय बढती गई। हनने प्रेम की कोई थात नही वी । बह मुझ्भ्ते प्रेस</se>
    <weight variant_id="1">0,294444</weight>
  </para>
  <para id="116">
    <se lang="ru" variant_id="0">Жили мы тогда одни с покойным братом.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">करती है या नहीं, यह एक सवाल रहा!</se>
    <weight variant_id="1">0,230769</weight>
  </para>
  <para id="117">
    <se lang="ru" variant_id="0">Брат и вообще не любил света и не ездил на балы, теперь же готовился к кандидатскому экзамену и вел самую правильную жизнь.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">पर, इस विपय भे ने तो मैते ~~~ उससे छुछ पूछा और ने ही अपने मत से मैं प्रेम करता हू, यह मैंने अतु- ~~~ भव फ़िया, और यह बदत पुक्के अरउती जगह काफ़ी लगी। डर लगा तो ~~~ केवल यद्‌ कि कहीं रग में भग न हो । ~~~ “मैं धर पहुचा, कपडे वदले और सोने की तैयारी करने लगा, मगर</se>
    <weight variant_id="1">-0,15303</weight>
  </para>
  <para id="118">
    <se lang="ru" variant_id="0">Он спал.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">नींद षद्ढा ?</se>
    <weight variant_id="1">0,1875</weight>
  </para>
  <para id="119">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я посмотрел на его уткнутую в подушку и закрытую до половины фланелевым одеялом голову, и мне стало любовно жалко его, жалко за то, что он не знал и не разделял того счастья, которое я испытывал.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">हाथ में वह पत्न और वरेन्का का दस्ताना अब री पकड़े ~~~ हुए घा। दस्ताना उसने मुझे अपनी मरा के साथ बग्धी मे चद़ते, समय</se>
    <weight variant_id="1">-0,117033</weight>
  </para>
  <para id="120">
    <se lang="ru" variant_id="0">Крепостной наш лакей Петруша встретил меня со свечой и хотел помочь мне раздеваться, но я отпустил его.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">दिया था! ~~~ इन चीडो पर वियाह पड्ते ही मुझे उऊा चेहरा याद हो</se>
    <weight variant_id="1">-0,130851</weight>
  </para>
  <para id="121">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вид его заспанного лица с спутанными волосами показался мне умилительно трогательным.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">आता था। याहो उस समय जब नाच के लिए दो पुरुषों में से चुनते ~~~ श्ण्</se>
    <weight variant_id="1">-0,0735294</weight>
  </para>
  <para id="122">
    <se lang="ru" variant_id="0">Стараясь не шуметь, я на цыпочках прошел в свою комнату и сел на постель.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">हुए उसने मेश गुप्त नाम यूक़ जिया था और मदुर हर में कड़ा वा, ~~~ * गये!</se>
    <weight variant_id="1">-0,0194444</weight>
  </para>
  <para id="123">
    <se lang="ru" variant_id="0">Нет, я был слишком счастлив, я не мог спать.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">है बपा तुम्हारा नाम ?&apos; और हाथ मेरी ओर बदा शिया या</se>
    <weight variant_id="1">0,283784</weight>
  </para>
  <para id="124">
    <se lang="ru" variant_id="0">Притом мне жарко было в натопленных комнатах, и я, не снимая мундира, потихоньку вышел в переднюю, надел шинель, отворил наружную дверь и вышел на улицу.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">भोजन करने रामय भैम्पेन के दसफे हत्के यूट भरी हुए उसने गिपास के ~~~ ऊपर से मेरी ओर देखा घा। उसको अप में मृदृता छवर रही थी। पर</se>
    <weight variant_id="1">-0,0510309</weight>
  </para>
  <para id="125">
    <se lang="ru" variant_id="0">С бала я уехал в пятом часу, пока доехал домой, посидел дома, прошло еще часа два, так что, когда я вышел, уже было светло.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">उसका गबसे सुन्दर रूप सुक्के बढ़ छूगा था जब बढ़ अपने जिया गाय ताच</se>
    <weight variant_id="1">0,0173077</weight>
  </para>
  <para id="126">
    <se lang="ru" variant_id="0">Была самая масленичная погода, был туман, насыщенный водою снег таял на дорогах, и со всех крыш капало.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">रही थी। बसी गृगमता से उसके साय-साय तै रती और अपने प्रध्षयर्कों ~~~ पा और यव॑ और उत्लास से देखती जा रही थी !</se>
    <weight variant_id="1">-0,00714286</weight>
  </para>
  <para id="127">
    <se lang="ru" variant_id="0">Жили Б.. тогда на конце города, подле большого поля, на одном конце которого было гулянье, а на другом — девический институт.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">यह गई और उन्ताय ~~~ का भाव जितना अपने प्रति या उतना ही अपने पिता के प्रति नो। दोनों</se>
    <weight variant_id="1">-0,0946154</weight>
  </para>
  <para id="128">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я прошел наш пустынный переулок и вышел на большую улицу, где стали встречаться и пешеходы, и ломовые с дровами на санях, достававших полозьями до мостовой.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">प्राणी, अपने आप हो, बिता किसी चेष्टा के मेरे दिक में समा गए ये ~~~ ओऔर मेरे स्नेह के केन्द्र बत गए ये।</se>
    <weight variant_id="1">-0,099375</weight>
  </para>
  <para id="129">
    <se lang="ru" variant_id="0">И лошади, равномерно покачивающие под глянцевитыми дугами мокрыми головами, и покрытые рогожками извозчики, шлепавшие в огромных сапогах подле возов, и дома улицы, казавшиеся в тумане очень высокими, — все было мне особенно мило и значительно.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">/ मेरे भाई का देहास्त हो चुका है पर उन समय मैं और व है, एक ~~~ साय रहते थे । मेरे माई की समान्योसाइटी में कोई रुचि न थी और</se>
    <weight variant_id="1">-0,192391</weight>
  </para>
  <para id="130">
    <se lang="ru" variant_id="0">Когда я вышел на поле, где был их дом, я увидал в конце его, по направлению гулянья, что-то большое, черное и услыхал доносившиеся оттуда звуки флейты и барабана.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">परीक्षा की तैयारी बर रहे थे ओर बडा आदमे जीवन बताते ये। उम्र ~~~ समय वह तजिये पर मिर रखे गहरी नींद से सो रहे ये । आये चेहरे पट</se>
    <weight variant_id="1">-0,0625</weight>
  </para>
  <para id="131">
    <se lang="ru" variant_id="0">В душе у меня все время пело и изредка слышался мотив мазурки.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">अम्बल था। उन्हे देखकर मेरा दिल दया से भर उठा। दह मेरी मावना,</se>
    <weight variant_id="1">0,281633</weight>
  </para>
  <para id="132">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но это была какая-то другая, жесткая, нехорошая музыка.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">मेरे उल्लास और मेरे सुख मे अनमिन्न थे और यें उसमे उन्हे भागीदार</se>
    <weight variant_id="1">0,281633</weight>
  </para>
  <para id="133">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Что это такое?» — подумал я и по проезженной посередине поля скользкой дороге пошел по направлению звуков.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">बता भी मसकता था । मेरा नौकर, पेत्या, मोमबत्ती जलाकर ले आया ~~~ ओर कपड़े बदलवाने लगा। लेहिन मैंते उसे झससत कर दिया। उसकी</se>
    <weight variant_id="1">-0,00652174</weight>
  </para>
  <para id="134">
    <se lang="ru" variant_id="0">Пройдя шагов сто, я из-за тумана стал различать много черных людей.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">आलें नीद से बोफ़िल हो रही थीं और बाल दिखरे हुए थे। वह मुसे</se>
    <weight variant_id="1">0,221739</weight>
  </para>
  <para id="135">
    <se lang="ru" variant_id="0">Очевидно, солдаты.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">चहुत भला लगा। कसी तरह की आहट न करने के खयाल से मैं दवे</se>
    <weight variant_id="1">-0,1</weight>
  </para>
  <para id="136">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Верно, ученье», — подумал я и вместе с кузнецом в засаленном полушубке и фартуке, несшим что-то и шедшим передо мной, подошел ближе.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">पावों अपने कमरे मे चला गया और विह्तर पर जा बैठा । मैं बेहद खुश ~~~ कमरे में बडी गर्भी है। दिन वर्दों उतारे मैं चुपचाप बाहर डूयोड़ी में</se>
    <weight variant_id="1">-0,00990566</weight>
  </para>
  <para id="137">
    <se lang="ru" variant_id="0">Солдаты в черных мундирах стояли двумя рядами друг против друга, держа ружья к ноге, и не двигались.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">आ यया ओर ओवरकोट पहनकर दरवाजे से वाहर निकल आया । ~~~ ४ लगभग पाच बजे मैं नाच से लौटा था, और मुझे लौटे भी सग-</se>
    <weight variant_id="1">-0,00740741</weight>
  </para>
  <para id="138">
    <se lang="ru" variant_id="0">Позади их стояли барабанщик и флейтщик и не переставая повторяли всё ту же неприятную, визгливую мелодию.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">भय दो घण्टे हो चले थे । इसलिए जब मैं बाहर निकला तो दित चड़ ~~~ चुका पा। मौसम भी बिलकुल श्रवटाईड के दिनो का-सा था--चारों</se>
    <weight variant_id="1">-0,00494505</weight>
  </para>
  <para id="139">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Что это они делают? — спросил я у кузнеца, остановившегося рядом со мною.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">५ घुध धाईथी, सड़कों पर बरफ पिघल रही थी और छतों से टप*</se>
    <weight variant_id="1">0,15</weight>
  </para>
  <para id="140">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Татарина гоняют за побег, — сердито сказал кузнец, взглядывая в дальний конец рядов.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">_ की बूदें गिर रही थी। उन दिनो व० परिवार के लोग घहए ~~~ ९ के हिस्से में रहा करते थे। उनका मकात एक खुले मैदान के</se>
    <weight variant_id="1">-0,0222973</weight>
  </para>
  <para id="141">
    <se lang="ru" variant_id="0">Я стал смотреть туда же и увидал посреди рядов что-то страшное, приближающееся ко мне.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">पर था। दूसरे सिरे पर लड़कियों का एक स्कूल था। एक ओर ~~~ श्ज्र</se>
    <weight variant_id="1">-0,08125</weight>
  </para>
  <para id="142">
    <se lang="ru" variant_id="0">Приближающееся ко мне был оголенный по пояс человек, привязанный к ружьям двух солдат, которые вели его.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">झोगों के टहलने की उगह थी। मैं अपने घर के सामनेवाली छोटी-सी ~~~ गली लाघकर वडी सड़क पर जा गया। सड़क पर लोग आजा रहेये।</se>
    <weight variant_id="1">-0,00166667</weight>
  </para>
  <para id="143">
    <se lang="ru" variant_id="0">Рядом с ним шел высокий военный в шинели и фуражке, фигура которого показалась мне знакомой.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">के बमों से लकोरें पड़ रही थीं। वर्फ पर गहरे निशान बनते जा रहे पे ।</se>
    <weight variant_id="1">0,144231</weight>
  </para>
  <para id="144">
    <se lang="ru" variant_id="0">Дергаясь всем телом, шлепая ногами по талому снегу, наказываемый, под сыпавшимися с обеих сторон на него ударами, подвигался ко мне, то опрокидываясь назад — и тогда унтер-офицеры, ведшие его за ружья, толкали его вперед, то падая наперед — и тогда унтер-офицеры, удерживая его от падения, тянули его назад.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1"></se>
    <weight variant_id="1">-0,3</weight>
  </para>
  <para id="145">
    <se lang="ru" variant_id="0">И не отставая от него, шел твердой, подрагивающей походкой высокий военный.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">घोड़ो पर पानी से पालिश किए साज के थे। उनके गीले सिर एक</se>
    <weight variant_id="1">0,139535</weight>
  </para>
  <para id="146">
    <se lang="ru" variant_id="0">Это был ее отец, с своим румяным лицом и белыми усами и бакенбардами.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">« यह भला क्‍या हो सकता है ?&apos; मैं सोचने लगा । मैं उसी आवाज</se>
    <weight variant_id="1">0,204545</weight>
  </para>
  <para id="147">
    <se lang="ru" variant_id="0">При каждом ударе наказываемый, как бы удивляясь, поворачивал сморщенное от страдания лицо в ту сторону, с которой падал удар, и, оскаливая белые зубы, повторял какие-то одни и те же слова.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">को दिशा से किसलन-मरी सडक पर बढ़ा । सडक मैदान के बोचोंवीच ~~~ से जाती थो, और उसपर छकडे अक्सर ही आते-जाते रहते थे। मैं कोई</se>
    <weight variant_id="1">-0,102632</weight>
  </para>
  <para id="148">
    <se lang="ru" variant_id="0">Только когда он был совсем близко, я расслышал эти слова.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">सोकदम गया हूंया कि मुझे घुस्ध में खोगो की भीड़-सी नहर थाई )</se>
    <weight variant_id="1">0,29375</weight>
  </para>
  <para id="149">
    <se lang="ru" variant_id="0">Он не говорил, а всхлипывал: «Братцы, помилосердуйте.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">बात साफ हुई। वे फौजी सिपाही थे । मैंने सोचा कि सुबह की कवायद</se>
    <weight variant_id="1">0,3</weight>
  </para>
  <para id="150">
    <se lang="ru" variant_id="0">Братцы, помилосердуйте».</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">कर रहे होंगे । मेरे साथ-साय सडक पर एक लोहार चला जा रहा था।</se>
    <weight variant_id="1">0,025</weight>
  </para>
  <para id="151">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но братцы не милосердовали, и, когда шествие совсем поравнялось со мною, я видел, как стоявший против меня солдат решительно выступил шаг вперед и, со свистом взмахнув палкой, сильно шлепнул ею по спине татарина.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">उसने एप्रन ओर जाकेट पहन रखे ये । कपड़ो पर जगह-जयह तेल के ~~~ धब्बे थे । उसझ्के हाथ में वडी-सी गठरी थी। मैं उसके साथ हो लिया।</se>
    <weight variant_id="1">-0,129897</weight>
  </para>
  <para id="152">
    <se lang="ru" variant_id="0">Татарин дернулся вперед, но унтер-офицеры удержали его, и такой же удар упал на него с другой стороны, и опять с этой, и опять с той.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">दास जाकर मैंने देखा कि सैनिको को दो कतारें आमने-सामने खड़ी ~~~ है। उन्होंने काले कोट पहन रजे हैं, उनके हायो में बन्दूझे हैं और वे</se>
    <weight variant_id="1">-0,00865385</weight>
  </para>
  <para id="153">
    <se lang="ru" variant_id="0">Полковник шел подле, и, поглядывая то себе под ноги, то на наказываемого, втягивал в себя воздух, раздувая щеки, и медленно выпускал его через оттопыренную губу.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">अुपचाप खडे हैं। उनके पीछे दो आदमी हैं--एच बासुरी दजानेवाला ~~~ “ &apos;एक तातार को सडा दी जा रही है। उसने फौड से भागने</se>
    <weight variant_id="1">-0,08</weight>
  </para>
  <para id="154">
    <se lang="ru" variant_id="0">Когда шествие миновало то место, где я стоял, я мельком увидал между рядов спину наказываемого.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">कोशिश की थी,&apos; लोहा ने गुस्से के साथ जदाव दिया और दोहरी ~~~ के हुसरे सिरे की ओर आखे फाड़-फाडकर देखने लगा $</se>
    <weight variant_id="1">-0,00182927</weight>
  </para>
  <para id="155">
    <se lang="ru" variant_id="0">Это было что-то такое пестрое, мокрое, красное, неестественное, что я не поверил, чтобы это было тело человека.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">७३ ~~~ थी, गीली और लाल-लाल, ओर यहां से बहां तक बढियां हो वढ़ियाँ ~~~ चीं। मुझे विश्वास न हुआ कि यह एक इन्सान का झरोर है।</se>
    <weight variant_id="1">-0,107865</weight>
  </para>
  <para id="156">
    <se lang="ru" variant_id="0">— О Господи, — проговорил подле меня кузнец.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">&apos; हे भगवान !! ~~~ मेरे पास खडा लोहार दुददुदाया ।</se>
    <weight variant_id="1">0</weight>
  </para>
  <para id="157">
    <se lang="ru" variant_id="0">Шествие стало удаляться, все так же падали с двух сторон удары на спотыкающегося, корчившегося человека, и все так же били барабаны и свистела флейта, и все так же твердым шагом двигалась высокая, статная фигура полковника рядом с наказываемым.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“ जुलूस आगे को बढने लगा। उस विरते-पड़ते, बार-बार दया की ~~~ मीस सायत जीव पर दोनो तरफ से कोजे पडते गए । ढोल बजता गया, ~~~ बासु री मे से दही तीखी घुन निकलती रही, ओर रोबीला कतंस उसी</se>
    <weight variant_id="1">-0,228571</weight>
  </para>
  <para id="158">
    <se lang="ru" variant_id="0">Вдруг полковник остановился и быстро приблизился к одному из солдат.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">तरह रोव-दाव से अपरादी के साथ चलता गया । सह्सा कर्नल रुक ~~~ एया और तेज़ा से एक संनिक की ओर बढा :</se>
    <weight variant_id="1">-0,035</weight>
  </para>
  <para id="159">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Я тебе помажу, — услыхал я его гневный голос.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1"># “चूक गए, क्‍यों ? ~~~ मैं तुम्हें सिखाऊगा !”</se>
    <weight variant_id="1">-0,00810811</weight>
  </para>
  <para id="160">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Будешь мазать?</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">उछ्को त्ोष-मरी</se>
    <weight variant_id="1">0,278571</weight>
  </para>
  <para id="161">
    <se lang="ru" variant_id="0">Будешь?</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">और ले !</se>
    <weight variant_id="1">0,2</weight>
  </para>
  <para id="162">
    <se lang="ru" variant_id="0">И я видел, как он своей сильной рукой в замшевой перчатке бил по лицу испуганного малорослого, слабосильного солдата за то, что он недостаточно сильно опустил свою палку на красную спину татарина.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">रामझ में आया ?&apos;--कर्तल की गुस्से और दम्भ से भरी ~~~ घिल्लाहद कानों के परे फाइतो रही। मेरा दिल इस तरह दई से भर ~~~ उद्ा कि मुझे लगा जैसे कि सचमुच मेरे दिल में पीड़ा होने सगी है।</se>
    <weight variant_id="1">-0,172165</weight>
  </para>
  <para id="163">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Подать свежих шпицрутенов! — крикнул он, оглядываясь, и увидел меня.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">मुझे मतली आने छटी, यहां तक कि घुझे वार-वार राह्टर में ठिठकता</se>
    <weight variant_id="1">0,234</weight>
  </para>
  <para id="164">
    <se lang="ru" variant_id="0">Делая вид, что он не знает меня, он, грозно и злобно нахмурившись, поспешно отвернулся.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">पह्ा। रह-रहकर दी घादता हि मैं कु कर, जिसी तरह, इस दृश्य से ~~~ ईपजी घृणा को अपने अन्दर से बाद्वर निकाल दू। मुझे याद नहीं कि</se>
    <weight variant_id="1">-0,044</weight>
  </para>
  <para id="165">
    <se lang="ru" variant_id="0">Мне было до такой степени стыдно, что, не зная, куда смотреть, как будто я был уличен в самом постыдном поступке, я опустил глаза и поторопился уйти домой.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">मे कैसे पर पहुचा, और झेते घाकर बिस्तर पर पड़ गया। पर, र्टों ही ~~~ आँख पगने ५ , देह दृश्य फिर आंखों के घामने घूमने लगा, सारी</se>
    <weight variant_id="1">-0,0510309</weight>
  </para>
  <para id="166">
    <se lang="ru" variant_id="0">Всю дорогу в ушах у меня то била барабанная дробь и свистела флейта, то слышались слова: «Братцы, помилосердуйте», то я слышал самоуверенный, гневный голос полковника, кричащего: «Будешь мазать?</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">आदाउें फिर मुझे सुनाई देने लगी, और मैं उठकर पलंग पर देठ गया ~~~ ऊानता है पर मैं गहीं जानता, कर्नल के दारे में छोचते हुए पते</se>
    <weight variant_id="1">-0,109794</weight>
  </para>
  <para id="167">
    <se lang="ru" variant_id="0">Будешь?»</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">श्जर</se>
    <weight variant_id="1">0,06</weight>
  </para>
  <para id="168">
    <se lang="ru" variant_id="0">А между тем на сердце была почти физическая, доходившая до тошноты, тоска, такая, что я несколько раз останавливался, и мне казалось, что вот-вот меня вырвет всем тем ужасом, который вошел в меня от этого зрелища.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">आापद इसे बेड मेख दि कहीं दुसे “र, हडरर पेक्टा काजे पर ~~~ मेरी समझ वें बड़ बाद सी आई जो उस कर्त # को बाद थी। दर!</se>
    <weight variant_id="1">-0,167647</weight>
  </para>
  <para id="169">
    <se lang="ru" variant_id="0">Не помню, как я добрался домой и лег.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">बह (कि की शान को जाकर बेरी आँ सती मौर मों भी रद उ7 है</se>
    <weight variant_id="1">0,212903</weight>
  </para>
  <para id="170">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но только стал засыпать, услыхал и увидел опять все и вскочил.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">शक मित्र के चर गया और हैते अन्‍्पापूरष शरार वी मो | गई हैं</se>
    <weight variant_id="1">0,254348</weight>
  </para>
  <para id="171">
    <se lang="ru" variant_id="0">«Очевидно, он что-то знает такое, чего я не знаю, — думал я про полковника.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">खा पौने के बाद दियो भोड़ री सुप बुध ते ररी</se>
    <weight variant_id="1">0,0272727</weight>
  </para>
  <para id="172">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Если бы я знал то, что он знает, я бы понимал и то, что я видел, и это не мучило бы меня».</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">&amp; आप कया समको है हि वैते दा दूगए मे कोई बुरा नीता</se>
    <weight variant_id="1">0,0394737</weight>
  </para>
  <para id="173">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но сколько я ни думал, я не мог понять того, что знает полковник, и заснул только к вечеру, и то после того, как пошел к приятелю и напился с ним совсем пьян.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">लिकाडा ?े हरविंद गठीं। ये हयों दंगे तिफ्कये पर पहुरा हि बह उप ~~~ ज्ञारे दृटा के बोते ऐसा कोई विर्शर है, और हर आइमी उसे आग</se>
    <weight variant_id="1">-0,05</weight>
  </para>
  <para id="174">
    <se lang="ru" variant_id="0">Что ж, вы думаете, что я тогда решил, что то, что я видел, было — дурное дело?</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">बयई समझकर अगीरार कर सेवा है, ता कोई ने कोर्ई याज देसी बह</se>
    <weight variant_id="1">0,18</weight>
  </para>
  <para id="175">
    <se lang="ru" variant_id="0">Ничуть. ~~~ «Если это делалось с такой уверенностью и признавалось всеми необходимым, то, стало быть, они знали что-то такое, чего я не знал», — думал я и старался узнать это.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">है शिगया ता डा सद हो तो है, वर केरल मु सीं। री? ~~~ करार मैं मी इस राम्प का भेद पाते को कोशिश करते खगा। पर, वर</se>
    <weight variant_id="1">-0,24759</weight>
  </para>
  <para id="176">
    <se lang="ru" variant_id="0">Но сколько ни старался — и потом не мог узнать этого.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">रहस्य मेरे लिए सदा रदृस्प हो बता रढा। और चूहि मैं उने सम“</se>
    <weight variant_id="1">0,286364</weight>
  </para>
  <para id="177">
    <se lang="ru" variant_id="0">А не узнав, не мог поступить в военную службу, как хотел прежде, и не только не служил в военной, но нигде не служил и никуда, как видите, не годился.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">मौकरी करता चाहता था। वेंसे, फौज को नौ झरी ही करा, मैं वो हो। ~~~ कर नोफरी भी नदी ऋर पाया । बसा, मैं बुछ्ध भो नहीं दत पाया?</se>
    <weight variant_id="1">-0,0462766</weight>
  </para>
  <para id="178">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Ну, это мы знаем, как вы никуда не годились, — сказал один из нас.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">/ ~~~ “हम खूब आतते हैं कि आप क्या कुछ बत पाए हैँ,” एक मेहर</se>
    <weight variant_id="1">-0,0375</weight>
  </para>
  <para id="179">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Скажите лучше: сколько бы людей никуда не годились, кабы вас не было.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">बोला, “यह बढ़ता सादा मुनाविद होगा कि अगर आपने दोडे दो ~~~ छाते कितते हो लोग कुछ न बन पाते।”</se>
    <weight variant_id="1">-0,03</weight>
  </para>
  <para id="180">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Ну, это уж совсем глупости, — с искренней досадой сказал Иван Васильевич.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“यह बड़ी फिजूल-सी बात आपने कटी है,” इवान वसीच्येतरिर न ~~~ खचमुच चिइकर बहा ।</se>
    <weight variant_id="1">-0,00483871</weight>
  </para>
  <para id="181">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Ну, а любовь что? — спросили мы.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">“लेर, तो आपके प्रेम का बया हुआ ?”</se>
    <weight variant_id="1">0,288889</weight>
  </para>
  <para id="182">
    <se lang="ru" variant_id="0">— Любовь?</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">हमने पूछा । ~~~ “मेरा प्रेम ?</se>
    <weight variant_id="1">0,266667</weight>
  </para>
  <para id="183">
    <se lang="ru" variant_id="0">Любовь с этого дня пошла на убыль.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">मेरे प्रेम को तो उसी दिन पाला मार गधा। ब उस</se>
    <weight variant_id="1">0,248276</weight>
  </para>
  <para id="184">
    <se lang="ru" variant_id="0">Когда она, как это часто бывало с ней, с улыбкой на лице, задумывалась, я сейчас же вспоминал полковника на площади, и мне становилось как-то неловко и неприятно, и я стал реже видаться с ней.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">अर की के चेहरे एर वह अनसती-सो सुस्कराहट नड्र आती, सो मैदात ~~~ में खडा कर्तेल मेरी आखो के सामने आ जाता । मैं सकपका उठता, और ~~~ मेरा दिल बेचैन होने लयता। होते-होते मैंने उमसे मिलना छोड़ £ि ~~~ बची ही जाजह गासिफिककफिजर “पीर अौ-जक के ३ &gt;&gt;--&gt; -- श्र. ~~~ विशक-गा हिएप क धहाग उपुस्या-</se>
    <weight variant_id="1">-0,216</weight>
  </para>
  <para id="185">
    <se lang="ru" variant_id="0">И любовь так и сошла на нет.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">सन प्रमर कया पिया नाथ के दाद!</se>
    <weight variant_id="1">0,286957</weight>
  </para>
  <para id="186">
    <se lang="ru" variant_id="0">Так вот какие бывают дела и от чего переменяется и направляется вся жизнь человека.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">प्ररपन्त ~~~ रोषर प्रोर आर-बार पढ़ने के परग्य टदरस्सिटॉप ~~~ ही प्रदभत उपस्पाप्तरला के सर्वोत्तम उदाहरण !</se>
    <weight variant_id="1">-0,109859</weight>
  </para>
  <para id="187">
    <se lang="ru" variant_id="0">А вы говорите... — закончил он.</se>
    <se lang="hi" variant_id="1">की सर्वप्रथम पॉकेट चुक्‍्स</se>
    <weight variant_id="1">0,2625</weight>
  </para>
</body>
</html>
